[歷史台]普魯士之逆襲，德國統一之路 (2)

估唔到會有1001既一日 ，多謝大家支持

上一個post:

[歷史台]普魯士之逆襲，德國統一之路
電腦版:

手機版:

覺得好睇既不妨再次放低正評，你地既回覆同正評係小弟既出文既動力

留名

秒正評

伍：拿破崙（不可食用）

這是最好的時代，這是最壞的時代。

千古一帝腓特烈大帝殯天之後，普魯士王位就由佢姪仔腓特烈。威廉二世（Friedrich Wilhelm II）繼承。腓特烈大帝為咗唔想後代敗家，於是谷盡心機培育佢依個姪仔，到腓特烈。威廉二世上台時，國內對佢給予極高既期望，相信佢可以帶領普魯士去到新既高峰。

腓特烈。威廉二世在位初期的確不負佢阿叔既期望。佢致力恢復普魯士連年征戰後既經濟，與民休息，輕徭薄賦（下刪一萬字）。佢最大既貢獻，就係開放國家咖啡同茶葉既專賣。喺當時既歐洲，茶葉同咖啡都係非常重要既貿易產品，兩種物品既貿易開放，令到國內商人可以藉此擴大生意，從而有助貿易乃至製造業既發展。另外，佢同阿叔一樣，都係狂熱既藝術愛好者，佢喺柏林興建大量既歌劇院同圖書館，著名既勃蘭登堡門就係佢發起興建，仲不時資助當時著名既音樂家例如莫札特等，令柏林成為繼維也納之後，德意志地區另一文化中心。

好啦，好野就係咁多。係時候講大家最鍾意聽既衰野。

腓特烈．威廉二世

唔係小弟以貌取人，但係佢個肥樣同佢既政績都係一擔擔，肥到小弟要叫佢做肥特烈（唔想再叫人做腓特烈）。新官上任三把火之後，佢就沉迷於宗教活動，即係耶撚啲佈道會等等，導致宗教勢力深入宮廷政治入面，而佢本人亦逐漸俾神棍約翰基斯陀佛（Johann Christoph von Wöllner）控制。依個阿John曾經俾腓特烈大帝評價為「危險的僧侶」，備受冷落，點知依家山雞變鳳凰，自然要耍一威風。係佢既影響下，肥特烈頒佈宗教敕令，大力打擊天主教，規定神職人員只能信奉新教。同時，佢又實行嚴厲既出版審查，壓制言論自由。腓特烈大帝時代既自由同活力，就係咁俾佢搞到冇咗七七八八。

平心而論，佢咁搞法又未至於動搖到國家既根基既。但係好景不長，依個時候既歐洲正係度醞釀緊一場腥風血雨。

繼續追

新post華麗留名

正評留名

未睇正評左先 出快d

新po留個靚名

追緊舊post

留名支持樓主

肥烈特笑咗

過黎繼續聽毛巴講估

肥特烈

mark已book

留名 好睇

點救樓主開新post 唔貼link
推post 既又真係淨推 唔幫手post 新link

繼任戰神：肥特烈？確實橫向發展真係無出其右

F5

Leave name

1789年7月14日，憤怒既巴黎市民攻佔巴士底監獄，法國大革命正式開始。

進攻巴士底獄

法國既局勢急轉直下，萊茵河另一邊既君主們開始聞到鑊氣。1791年，肥特烈同奧地利大公，神羅皇帝利奧波德二世（Leopold II）達成協議，普奧兩國發表皮爾尼茨宣言（Declaration of Pillnitz），表態支持法國國王路易十六，並警告革命者將權力交還路易十六。本來利奧波德二世諗住只係純粹做下騷俾其他君主睇，點知依個宣言辣慶咗班革命者。搞到法國喺1792年4月20日向奧地利宣戰，隨後普魯士加入，正式開始法蘭西大革命戰爭。星星之火，最終燎原。

法王路易十六

革命軍第一個目標，就係法國隔離既奧屬尼德蘭（今比利時）。佢哋第一次既行動可以用失敗來形容，革命徹底瓦解法國軍隊，令到軍隊逃跑問題嚴重，有啲特別缺德既部下，甚至殺咗將軍之後先逃走。喂，你老細都係搵餐飯食姐，駛唔駛咁呀？

1789年的歐洲

留名學野

今晚仲出唔出文

啱啱出咗啦大帝

多謝巴打們補充瓜分波蘭同七年戰爭既資料

我見到，繼續出就唔敢訓

:0)

奧地利

劉明一身蟻

新po留明

留名睇奧地利變成畀蟲蛀嘅屋

懺悔 其實上個post d戰術圖完全睇唔明

新post留名

睇多啲就明架喇

x2 如果有講下邊個軍係咩顏色就易interprete d

我仲睇緊第一個post
但見到個point 好想留言
就係話普魯士軍服整到好型提升士兵士氣
其實我都係咁覺得
套制服型啲靚啲你員工著起都行得大步啲
完全唔明點解香港各行各業啲制服都可以咁柒
講緊係大公司又柒細公司又柒連紀律部隊都係柒

其實斜線陣果個都唔明 youtube無片

評已正

咁係你見識小

第一推到1001 榮幸

次

第一時間留個名

lm

成個巴爾幹+希臘都係鄂圖曼
但點解而家得Albania同Bosnia係多muslim？其餘都仲係orthodox christian

一鍵留名

咁不如你share 下有咩靚制服

新post lm 好正

奧斯曼土耳其好早早期係靠殺黎強制同化巴爾幹既非穆斯林
但效果就唔多大

真正起到效果既其實係奧斯曼帝國制度下
穆斯林有唔少政經優勢
令到唔少既非穆斯林走去改信伊斯蘭教
阿爾巴尼亞同波黑呢D成個地區佔左大多數係唔多
但要注意既係巴爾幹國家唔少係獨立後驅逐甚至屠殺穆斯林都有唔少
咪顯得呢D國家係現代變左冇咩穆斯林囉

至於非穆斯林係米利特制度下只要交稅佢都由得你信咩教
之後青年土耳其黨人走去玩番種族滅絕已經係後話

新post留個名先

樓主進度個陣未係啦
開明專制時期2位君主唔少改革係幫哈堡斯堡續左唔少命
之後係俾拿破崙打左幾鑊
但法蘭茲二世時期奧地利都仲算係一等強國影響力好大下
真正完全話係半收皮要數1848革命之後

我知未到啊 所以咪話等睇

樓主不如改名叫腓德烈

新post 留名

留名支持

新post lm

Live

深夜推

利申未live

真正既高級餐廳

呢啲高級餐廳大部份都係外國人開或者外國名店嚟香港開分店
技術嚟講唔會係香港公司

香港既各行各業 又唔受外資
你玩撚哂啦 中國銀行好冇

梅特涅下台之後奧地利就國運不濟，俄土戰爭食花生得罪左兩邊，三皇同盟瓦解，匈牙利人起義，大斯拉夫會議

偷人名可恥

推

樓主好高質
期待後續既好文
加油

正 寫等好女木

1 Lumen = 1 Candela * Steradian

樓主好有講故佬feel

ee 定 bse 友

正皮 留名

Lm

ee 已grad. 勿起底

我唔直接答你，我用例子答你：

東正教嘅最高領袖，由羅馬時期到今時今日，一直係君士坦丁堡牧首。

我講左啲乜你自己參透下

黎明

納粹啲軍服

香港公司要你做奴隸
著住套制服就代表你係公司既物品，唔再係你自己
金融才俊就一套套西裝，行岀黎高下立見

學名學野

留名先
搵左勁耐都搵唔到

F5掣就爛

加速

我偶像拿破崙要出黎喇

繼續推

而對面陣營則派出普奧聯軍打頭陣，由於肥特烈不善打仗，所以就以卡爾．威廉．費迪南親王（Karl Wilhelm Ferdinand） 為主帥。依位費迪南親王係國王既堂弟，喺真正既戰神出現之前，佢被譽為最接近神（腓特烈大帝）既將領。五年前佢受肥特烈指派，帶兵協助鎮壓荷蘭反動騷亂，以狂風掃落葉既姿態鎮壓叛軍，成個軍事行動幾乎冇流血。肥特烈心諗今次搵佢揸旗實冇死啦。點知佢打仗係勁，但係政治頭腦就麻麻。佢見革命者捉走咗路易十六，就喺開打之前發表布倫瑞克宣言（Brunswick Manifesto），再次警告革命者，千祈唔好郁到路易十六一條毛。

男神費迪南親王

唔講由是何，一講就激到班革命者團結喺嚟，士氣大增。兩軍喺法國北部展開華爾密會戰（Battle of Valmy）。軍備精良，訓練有素既聯軍共37000人，主動進攻臨時由義勇兵組成既法國軍隊共40000人。雖然係雜牌軍，但係法軍憑著士氣既加持之下，一邊嗌住「祖國萬歲」，一邊堅守陣地，竟然頂住咗進攻。費迪南親王見到軍隊冇法子突破敵軍防線，只好提前離開戰場。依場戰鬥雖然早早結束，仲要係平手，但無疑幫革命者打咗支強心針。其實普魯士，又有乜好怕喎！戰後普魯士覺得戰事俾預期難打，軍費仲要貴到那脷，決定從法國徹兵。

革命軍繼續周圍「解放」人民，係同年成立法蘭西第一共和國，然後喺翌年1月21日將曾經既國王推上斷頭台。此舉搞到其他君主制國家包括西班牙荷蘭英國等紛紛反對革命，法國索性一次過向佢地宣戰。依堆國家聯同普奧兩個鐵膽，組成第一次反法同盟（First Coalition)。

第一次反法同盟

曾經有人形容過(其實係小弟），一二戰既德國就好似三五成群入面既阿雞咁，周圍挑人機，結果慘遭圍毆。其實喺德國統一之前，阿雞依個角色係由法國擔任。近至法國革命戰爭，遠至當年既西班牙王位繼承戰爭，法國都係被圍攻嗰位。所以有人恥笑（唔係小弟）法國係重大戰爭入面從來都係輸既一方，其實都要體諒下佢既處境，當然兩次世界大戰佢自己唔打得就除外啦。

阿雞

lm支持

法國新政權為咗應對包圍，於是實行全民徵兵，成千上萬既憤青湧去當兵，令到法國能夠動員比其他國家更加多既兵力。你諗下，佢地唔係鍵盤戰士，而係成班勇武憤青，個個年青力壯咁樣殺埋黎，都咪話唔得人驚。到咗1794年，法國已經完全佔領比利時同萊茵河附近既神羅國土，喺比利時建立傀儡國－－巴達維亞共和國（Bataafse Republiek），甚至試過越過庇利牛斯山，進攻西班牙。普奧聯軍被逼採取守勢，而英國一如既往，剩係夠膽用海軍騷擾法國。

就喺依個危急關頭，肥特烈竟然命令普軍全面退場，仲要係翌年同法國簽訂和約，退出第一次反法同盟，仲秘密承認萊茵河以西既神羅領土歸法國擁有。點解要咁做？因為肥特烈覺得依個時候有更重要既事去辦。

live左

就係繼續出文

可能係去屙屎

西班牙王位繼承戰爭同法國大革命戰爭都算係法國贏 點解係輸既一方? 一戰中都唔算啦 馬恩河一役之後變左五五波 之後德軍想係凡爾登圍殲法軍都失敗

LM

聖誕哩幾日可唔可以出多幾篇

有人統計過法國係戰爭勝率最高既國家來

我都記得聽過 但唔係幾搵得番啲資料

The ‘cheese-eating surrender monkeys’ tag immortalised by Homer Simpson, has contributed to a general sense of the French as cowardly losers. But the French have arguably the best military record in Europe. According to historian Niall Ferguson, of the 125 major European wars fought since 1495, the French have fought in 50, more than both Austria (47) and England (43). And they achieved an impressive overall batting average: out of a total of 168 battles fought since 387 bc, they have won 109, lost 49 and drawn 10.

根本法國由三十年戰爭時期去到拿破崙時期都好屈機 除左七年戰爭之外

其實各位巴打係啱既，法國喺十七至十九世紀期間都係以一敵十。其實小弟打依段出嚟之前都有啲猶豫，喺度自隊一打

毛巴打
最緊要既野係出文啊

一打十要咩情況下先做工

嗰件事就係瓜分普魯士既出氣袋－－波蘭。話說當時既波蘭，準確嚟講係波蘭立陶宛聯邦（Polish－Lithuanian Commonwealth），真係慘豬豬啦。波蘭實行選舉君主制（Elective Monarchy），國王係由一班貴族選出嚟，外國勢力可以透過影響貴族，從而操縱選舉。當時波蘭既政事俾俄國控制，國王仲要傳聞係俄國女皇凱薩琳大帝個EX，喺俄國既影響下，佢被逼同多年仇敵普魯士結盟。咁玩法自然引起波蘭貴族既反抗，於是爆發大型起義。俄羅斯於是以波蘭領土做報酬，邀請普魯士出兵鎮壓起義，依個就係點解肥特烈要調走啲兵既原因。結果起義失敗，普魯士同俄羅斯喺1793年第二次瓜分波蘭，分走波蘭三分之二既人口。

末代波蘭國王，史坦尼斯華夫．奧古斯都（Stanisław II August)

到咗1795年，波蘭人民見到隔離法國革命搞得咁成功，於是有樣學樣搞起義，但係佢地冇諗過起義係要資本既，法國有但係波蘭就梗係冇啦。第一次瓜分果陣有份既奧地利今次歸隊，三國今次唔想再玩啦，索性一嘢收佢皮，直接分晒剩餘既波蘭領土，從此波蘭陷入不斷亡國復國既無限輪迴。三次瓜分為普魯士帶嚟西波蘭地區，領土增加咗成四成。

三次瓜分波蘭

腓特烈大帝打生打死都剩係為咗西里西亞依一忽仔地，而肥特烈輕輕鬆鬆就攞咗咁大片國土返黎，自然擺得起副得戚樣啦，過多兩年即係1797年，佢就係咁樣掛住個得戚樣訓落棺材到。睇返佢上任以嚟，雖然領土大咗，首都藝術咗，但係佢將普魯士搞到烏煙瘴氣，仲背棄同盟，私自同法國議和，結果普魯士得罪除咗法國之外既所有國家，外交情況非常不利。係依度，我代表普魯士人民，同你肥特烈講一句：「多撚謝晒！」

未睇推左先

就咁睇波蘭真係好撚慘 永遠被動

好好J，日日都等樓主貼文
評已正

但係不含傳說的普魯士就指肥特烈的成就遠遠被低估，除左普魯士面積擴大一倍，同外國列強仍維持良好關係，否則就無法瓜分波蘭。如果不是兒子主動挑戰拿破侖，普魯士可能早30年統一德意志

好彩LIHKG個app屎有得留名

波蘭絕不滅亡

但係不含傳說的普魯士就指肥特烈的成就遠遠被低估，除左普魯士面積擴大一倍，同外國列強仍維持良好關係，否則就無法瓜分波蘭。如果不是兒子主動挑戰拿破侖，普魯士可能早30年統一德意志[/quote]

依一點有唔少爭議，肥特烈一方面同法國單獨媾和，的確得罪咗諸如奧地利等既君主制國家，同時佢又可以同奧地利合作瓜分波蘭，聽落去幾自相矛盾下。

我既睇法係，瓜分波蘭既利益太大，遠大過乜野背信棄義，況且奧地利當時仲同法國打緊仗，無謂同普魯士攪到咁僵，國際關係唔係話得罪邊個就會水火不容，國家利益大過國王條氣順唔順。其實普奧兩國喺第三次瓜分嗰陣，就試過就領土分配問題拗過交，不過最後都達成共識。肥特烈識得利用當時局勢，喺不利外交既情況下完成瓜分，其實都有啲料到既，不過佢打壓宗教同言論自由，得罪其他國家依啲行為，係不爭既事實。

我愛樓主

無限1001之路

留明學嘢

好多時一個國家只可以稱霸一次，波蘭，法國，瑞典，西班牙，荷蘭，德國...之後就會開始比人輪
可以稱霸第二次既印象中得英國

Oh kurwa!

做咩波蘭次次比人收皮都可以無限復活

今日係得咁多，雖然歐洲唔平安，但係小弟希望各位平安地過一個平安既平安夜

Marsz, marsz Dąbrowski,
Z ziemi włoskiej do Polski.
Za twoim przewodem
Złączym się z narodem.

平安夜講定聖誕快樂
毛毛聖誕記得加更加多十篇

唔好睇小波蘭人
依個民族唔弱
二戰後比佢用相嚟整返啲城市出嚟已經好勁
波蘭人同德國人一樣二戰後浴火重生
二戰後波蘭人仲要係東歐國家
但而家喺歐洲勁過好多國家

英國何來兩次？
反而法國路易十四同拿破崙就起碼兩次
如果連1856-1870都計就三次

不過有啲國家稱霸或者強大既時間都好長
鄂圖曼 奧地利 法國 英國 俄國都好長
鄂圖曼強左300年 奧地利差唔多400年

聖誕節都要睇普路士

太陽王未算稱霸掛

終於追到LIVE！

First British Empire 1583–1783
Second British Empire 1815–1914)

但中間斷嘅時間都係比拿破崙攞曬彩
英國國力都無被人削弱過?

而且奧地利真係可以當有400年強大?

其實諗諗下中國都幾屈機
唔計元清
漢唐明，計埋宋嘅話，漢人4次強大到有人要進貢

蜀中無大將

AGGER

用呢種分法既人，主要係用美國獨立戰爭來做分水嶺
因爲美國獨立戰爭，英國可以話失去左七年戰爭係歐洲建立既成果，不過英國其實係英荷戰爭裏面又贏左，所以都係公説公有理

推左先

歐洲歷史真係好正，風水輪流轉
究竟有無歐洲國家係無稱霸過

米蘭 薩伏依 熱那亞嗰堆？

好開心
連登竟然有咁多歷史po

大把

留明

其實明清時期嘅朝貢制度係類似貿易咁
互相交換商品
中國仲會包佢地飲食
最重要係好多時為左面子而自己比得多過人地
所以咪多撚屌嚟搵你笨囉

留名 支持樓主

哈布斯堡最強盛係查理五世時期
自始之後其實一直都係一等強國
計落都有四百年
至於英國個問題
所謂第一帝國時期算唔算稱霸就真係問題
海上七年戰爭之後可以算係既
但去番歐陸層面上至少根本唔可以話壓得住法奧

講返反法同盟，普魯士既離場引致骨牌效應，好快荷蘭同西班牙都同法國議和，得返英國同奧地利喺度作戰，聯盟陷入崩潰邊緣。法國趁機從荷蘭、西德意志同意大利三路進攻，計劃會師維也納。但係前兩路都俾聯軍擊敗，得返意大利一路，法國內部對依一路期望唔大，因為要橫越阿爾卑斯山作戰。但係意大利方面軍喺一位年輕將領既帶領下，竟然勢如破竹，仲打到去奧地利本土，逼到奧地利割讓比利時俾法國，仲承認意大利王國作為法國附庸國既成立。雖然英國仲同法國玩緊水，但係第一次反法同盟咁就解散咗啦。

而依位年輕既法國將領，就係近代歐洲戰神－－拿破崙。波拿巴。

法軍於意大利勢如破竹

意大利戰事中的拿破崙

矮仔崙

拿破崙高大靚仔

意粉累事

留名
真係好正
其實有冇講普魯士/果個年代既電影推介？

其實我都想好似你咁生動，但一寫戰國史就發覺文字量過多，未必人人鍾意

文呢

Push

點解意大利一係好勁一係就好廢

意大利邊到有勁過 羅馬唔計啦 都唔係同一個種族

其實邊個國家係羅馬後裔
定拜占庭之後已經無曬

現代羅馬在美國

之前睇動畫好似話意大利贏過強盛時期嘅土耳其 但唔太肯定

肥特烈死後由佢個仔腓特烈。威廉三世（Friedrich Wilhelm III）繼位。。。小弟已經江郎才盡，都係炒冷飯，叫佢做腓特烈。威廉算啦。新君上台，廢除前朝弊政，踢走奸臣依啲嘢就唔洗多講啦。清走內部瘀血之後，佢仲要面對嚟自外部既威脅－－拿破崙同佢既法蘭西共和國。腓特烈。威廉為咗保存普魯士既實力，初初採取中立政策，唔參加喺1798年展開既第二次反法同盟戰爭。

腓特烈．威廉三世

話說拿破崙軍隊當時喺埃及參觀緊金字塔，奧地利趁佢唔喺歐洲，即刻聯同英國、葡萄牙、俄羅斯同埋埃及既宗主國鄂圖曼土耳其造成同盟。點知拿破崙火速回國，再一次打敗奧軍，逼奧地利喺1801年簽訂隆尼維爾條約（Treaty of Lunéville），逼佢承認萊因河西岸同意大利中部既托斯卡尼（Tuscany）為法國所有，再喺翌年逼死纏爛打既英國議和，但係過多一年之後，死性不改既英國又再次騷擾法國。冇計，海軍我最強，英吉列海峽我玩哂，彈出又彈入，打我丫笨！

拿破崙開炮打掉獅身人面像的鼻子

第二次反法同盟戰爭後局勢

安靜既日子非常短暫，1804年，拿破崙加冕為法國皇帝，再喺第二年晉封意大利皇帝，要知道皇帝依個名淨係得羅馬帝國同神羅先夠膽叫（俄羅斯太遠，唔計），佢一叫就叫咗兩個國家既皇帝，咁做又激嬲全村人。普魯士依然保持中立，但奧地利作為神羅皇帝真係忍無可忍，於是加入俄羅斯同英國既聯盟，組成第三次反法同盟。 聯軍率先入侵法國盟友巴伐利亞，逼使拿破崙冒住後勤供應不足既風險，深入神羅內陸應戰。

拿破崙登基成為法蘭西皇帝

第三次反法同盟 vs 拿破崙

其實普魯士差啲就捲入第三次反法同盟，就喺開戰前三個月，俄國沙皇亞歷山大一世就專誠到柏林，說服腓特烈．威廉加入，仲去拜訪腓特烈大帝個墓。但係腓特烈．威廉堅守原則，婉拒俄國既邀請。

亞歷山大只好默默轉身離開，腓特烈．威廉看著對方孤單的背影，忽爾感到一陣心酸。「Alex...] 亞歷山大緩緩回過頭來，腓特烈．威廉雙手搭在對方的雙肩，輕嘆了一口氣，兩人雙目對視，眼淚彷彿要奪眶而出。腓特烈．威廉說出作為國王，最難啟齒的一句話：

「朕代表普魯士仝人，祝你哋聖誕快樂！」

返意大利一路，法國內部對依一路期望唔大，因為要橫越阿爾卑斯山作戰。但係意大利方面軍喺一位年輕將領既帶領下，竟然勢如破竹

我想問羅馬咩黎 外星人黎?
讀下歷史先啦 沒勁過

羅馬唔計 咁不如唔撚好計啦

意大利首都羅馬
以前勁
之後信哂耶教就廢到 ...

有時真係要cut咁啲唔寫，但係又驚解釋得唔夠清楚

我好想將全貌講俾人知，過兩日寫火燒比叡山同三方原之戰就簡短啲

咪講咗意大利人混咗好多日耳曼人血囉
同羅馬人都唔同種

睇到句聖誕快樂笑咗出聲

聖誕快樂呀咁多位巴打

普魯士國王真係有各位巴打心

混撚左就唔係架 成個歐洲都係咁混架啦 傻閪

羅馬人當初係拉丁裔既人
之後西羅馬末期俾西哥德人汪達爾人同匈人打，最後俾日耳曼人滅撚埋霸左意大利
咁溝法而家既意大利人嚴格上我都唔知叫唔叫羅馬人

個情況同古埃及人vs現代埃及人
甚致東普魯士人vs加里寧格勒人類似

人換哂地方冇變

我地會話普魯士人曾經興盛過
唔會話加里寧格勒人曾經興盛過
由此推論
我地會話古羅馬人/古埃及人興盛過
唔會話意大利人/現代埃及人興盛過

咁即係華夏人曾經興盛，但係支那人?

根本就唔同種族 咁都計你同話元係中國朝代有咩分別

其實你地爭拗緊既問題係用地名劃分歷史定係民族劃分歷史。簡單啲講用地方劃分就係，中國歷史係由1912年到現在，兩國分治。支那cina 歷史就可以數埋夏商周。

上面成班on9, 羅馬人本身就不斷混血. 有公民權就係羅馬人啦. 有啲羅馬皇帝直頭係蠻族出身

咁羅馬畀人滅撚咗
意大利人有乜資格認屎認屁

希臘人, 俄羅斯人, 德國人個個都話自己係羅馬後裔啦

佢話係就係？

live留名

樓主聖誕快樂

咁現代中國同古代中國, 尤其係明之前,都無咩關係啦

聖誕快樂

Prussia同其他德意志王國/國家嘅關係係點？例如Bavaria、Hamburg

根本就冇，大中華膠格硬將古支那建立嘅唔同國家老屈做四千年中國文明

所以現今中國根本冇資格繼承古代中國

情況有啲唔同
因為普遍認為華夏人即係而家支那人
如果當年蒙古完全滅絕華夏人
咁個情況就變咗埃及人咁樣

有道理

南意大利主要都係當年既拉丁人
法國，西班牙都相當多羅馬人，你見語言又幾接近就知

日耳曼人入侵之後，唔少羅馬人其實都留底係意大利，高盧同伊比利亞，因爲呢d人比得起稅，而且日耳曼人需要相當多識拉丁文既人幫手管理，所以唔好將中國個套外族入侵=人口大滅絕既思維套去歐洲到

的確係， 加上東西哥德人好接受羅馬文化， 冇記錯東哥德人（霸住意大利半島）係信天主教

所以唔好諗到滅國就等如滅族

佢同北方既最friend， 南方既正如樓主好似題過， 同北佬唔算好親近，你見bavaria加入法國陣型就知

漢堡係漢莎城邦，長期以來條頓騎士團（普魯士前身）就係漢莎城邦既保護者，漢堡，呂碧克，不來梅呢d後來都是撐普魯士，北方既梅克倫堡呢d多數都撐普魯士，南方多數撐奧地利

漢諾威就兩頭蛇，薩克森由於成日被普魯士當做進入奧地利既通道，所以比較偏向奧地利

巴伐利亞由於天主教底就長期都撐奧地利

普法次，西伐利亞，巴登，符騰堡都係親法；巴伐利亞其實係兩頭蛇，後來普法戰爭又撐翻普魯士

佢可以j 自己文藝復興， 同埋威尼斯當時係好勁可以打低拜占庭

南方既西西里 同薩丁島 都幫地中海文化（拉丁cross over阿拉伯文化) 發展成另一層次

多數日耳曼人入侵羅馬既時候已經改左宗，領袖多數受過羅馬教育。

日耳曼人統治羅馬行省既時候，一係全面行羅馬法，一係就行習慣法（日耳曼人行日耳曼法律，拉丁人行羅馬法）；日耳曼人既稅收好多時仲寬鬆過羅馬，所以當地居民唔少都支持外族統治。

太陽王果時海陸軍已經稱霸歐陸

1583-1783算
16世紀西班牙雖然輸左俾英國
但霸權依然係度
到之後先俾荷蘭取代
英國起碼都要17世紀中後先建立海上霸權

認同

普遍歷史學家一講英國一定題維多利亞， 再講多一個定多係佢之前既Elizabeth

但點解有咁多人都認為踏入中世紀係一種倒退

歷史上係黑暗時期，因為冇乜大進步過
開始變好係查里曼大帝，除左法國本土仲有建立日後既日耳曼王國同倫巴弟王國

冇記錯騎士精神好似仲未有

係無咩進步過定係直情退步？
唔熟中世紀想問清楚啲

巴打快啲寫
好想睇

我自己就聽過prof話藝術文化上
中世紀未必係黑暗時期
只係當時既人有自己另外一套美學標準
至於 政治上就唔係我學開既範疇

正評是常識吧

你拍埋隔離東羅馬一睇就知係咪倒退啦

據小弟經驗，好少情況會退步（除左共產），例如中國被蠻族入侵宏觀啲講係令漢族文化都有提高，因為文化係會融合，而標準同價值觀都會變，好似漢服漢語或生治習性，唔好忘記中國統一好多時係有胡人背景既人先做到

中世紀雖然民族意識好薄弱，但佢國王諸侯大公等等其實都係另一種維持社會穩定既體系，佢地冇中國大一統觀念，但唔代表被中國更唔穩定

咁比較唔公平，所有從新建立既政權實比人更唔隱定
中世紀始終係一段長時期，並唔係某50年
東羅馬官語同文化轉晒希臘式，唔通又係倒退咩

我覺得中國著重疆域國土，而歐洲重視王族血脈分佈，如盛極一時既哈布斯堡皇朝，遍及西班牙、神羅、巴伐利亞、匈牙利等⋯

講咩政治穩咩定啫
中世紀主要係指發展停滯甚至係倒退
當然首先西歐大部地區本來係羅馬帝國時代就係唔夠東方發達
但比較下意大利呢D原本就比較發達地區既發展
同東羅馬一拍埋你都好難話係中世紀冇倒退啦過下話

巴打咁燥做乜 好似我笑你祖國咁
中世紀係公元4百幾去到1400年左右
咁長時期，東羅馬去到700年左右就好少影響力，法國查里曼被教宗封左做「羅馬王」，呢段時期當中仲包括十字軍時代
發展好唔好仲有社會經濟軍力好多因素架嘛

點解歐洲人對稱號咁敏感

既然社會同文化咁難衡量
咁科技有無退步呢？
Btw傾下歷史唔洗咁躁既

應該算係退步，佢一直都用緊西羅馬文化
印象中風車同紡織係中世紀出現

軍事上我相信冇人質疑城堡呢種防禦功具？ 仲有騎士既馬登（唔記得點寫），同少量火藥係戰場上既運用係羅馬時代冇的

奇怪係 中國朝代好少會強盛咁多年 最多強廿年 個人覺得係制度問題 但鄂圖曼唔係都係皇帝制咩？

高大

打到埃及咁落

結果海軍被英國最強海軍上將Nelson打敗

HMS NELSON呢隻艦都好勁

條癲佬打親都唔要命

在他死後，他的驗屍報告中，測量出他的身高是"五尺二寸"。但是一次的法文翻譯成英文的過程中出了錯誤。法制的"五尺二寸"轉換成英制應該是"五英尺六點五英寸"。以今天的十進制來說，"五英尺六點五英寸"約等於"一六九"厘米。但其實這高度已是當時法國男性的平均高度。

起碼都有米七啦。

拿破崙主要想削弱英國同英屬印度之間既溝通。埃及一俾法國控制，英印之間既貿易路線，就只有兜過好望角，要用多好多時間。

同埋當時拿破崙有同南印度國家Kingdom of Mysore結盟，佢要透過控制埃及，先可以支援盟友。

以後經過奶路臣街記住諗返下呢條痴線佬

我以為拿崙係較矮

中世紀我個人認為屬於轉型時期，慢慢由崩潰既羅馬上面建立翻文明秩序
黑暗時期主要講緊中世紀前期

中國不斷重複馬爾薩斯人口陷阱，一次改朝換代損失過半人口，之後又要原始累積過

England expects every men to do his duty

我覺得黑暗主要係想形容宗教政治合一？
不過咁就係從文藝復興後既世界觀睇
當時既人未必覺得係倒退

奶路臣街

結果係呢場海戰死左

English propaganda

冇錯，當時既人睇法唔同，文藝復興同啟蒙運動都令佢地對於個人存在同治國都有不同既睇法
特別文藝前，歐洲人係認為活一世之後就上天堂既傳統宗教觀念，冇追求藝術學識既意慾
所以於中期時，如果唔係教宗話東征就上天堂，又點會咁多人山長水遠去做十字軍 （同電影kindoms of heaven類似）

十字軍東征係中世紀中期嘅事啦，dark age嗰陣穆罕默德都未出世

1805年12月2日，兩軍喺波希米亞相遇，展開奧斯特里茲戰役（Battle of Austerlitz）。由於依場戰役入面，神羅皇帝法蘭西斯二世（Franz II）、俄國沙皇亞歷山大一世（Alexandar I）同法皇拿破崙一世（Napolean I）都親臨戰場，所以依場大戰又名「三皇會戰」。俄羅斯神羅聯軍85400人來勢洶洶，主動進攻法軍67000人。之前拿破崙都係逐點擊破，從未試過喺一場戰役入面面對兩個大國，各由皇帝親率既大軍，唔知佢對今次戰役有乜睇法呢？

「朕唔係針對奧地利，」

拿破崙攞出佢既軍刀。

「朕係話在座各位，」

向著前方敵軍軍旗一指。

「都係垃圾。」

畢竟拿破崙唔係依個故事既主角，小弟就唔講場仗點打啦。總之戰後法軍損失9000人，而對面聯軍就有成36000人傷亡，依場仗係拿破崙軍事生涯既巔峰之作，亦係神羅歷史既低谷。

奧斯特里茲戰役中的拿破崙

點解咁講？因為之後奧地利被逼同法國簽訂普雷斯堡和約（Peace of Pressburg），奧地利失去唔少領土之餘，仲要准許拿破崙成立萊恩邦聯（Rheinbund）。依個萊恩邦聯涵括除咗奧地利同普魯士之外大部份既神羅諸侯，以拿破崙本人為邦聯既保護者，講白啲就係拿破崙既傀儡。神羅喺依個時候形同虛設，搞到法蘭西斯二世都唔好意思再做落去啦，於是喺1806年8月6日宣佈退位。

萊因邦聯

神羅皇帝法蘭西斯二世

神羅皇絲襪look

有文

有文了，很肚餓

拿破崙

嗰陣興男人著絲襪
好似係

同高爭鞋

咁拿帝勁定腓帝勁

鄂圖曼由開國君主到蘇箂曼大帝
二百年之間既蘇丹都出色
到左塞利姆二世後先唔掂
但之前儲落既資本太好
令到鄂圖曼依然保持到強勢
只係慢慢下滑緊

拿帝？
被群打之餘， 外交政治手段好似幾好

火雞堅勁

佢哋蘇丹係點選出嚟？應該唔係世襲制度

冇腓特烈大帝重新發明斜線戰術
拿破崙就唔會打遍歐陸無敵手

拿破侖勁在領袖魅力, 吸引到歐洲各地嘅人才加入法軍

邊有得咁比 咁比姐係張飛打岳飛 你又知拿破崙發明唔到?

繼續等文
好正
本身都鍾意史，但中學讀書都好似學唔到咁多

世襲
但通常會爭一輪先

其實拿破崙有質疑過斜線戰術既威力，認為如果身處狹窄既戰場，就好難用得著。例如喺Battle of Austerliz 入面，俄佬就諗住玩斜線戰術，但係拿破崙軍隊佔地利優勢，喺高處一望就知對面玩緊乜，於是兜到後面後入俄軍，大勝而歸。

劇透：普魯士之後都係咁樣奶咗野

新君上位，啲兄弟唔係死就係被軟禁

Support

唔係萬用
都用左好撚多年
畀人破左都唔識變通

拿破崙你要講軍事理論戰術發明個堆
其實佢唔算話好出色
老實講佢唔少野都係前人的遺產真係自己發明既係唔多
佢對軍事學影響主要係佢將呢堆野
好似軍隊編制隊形兵種協同全民軍制個堆發揮到一個極致
定形左之後成百年既戰爭模式先係佢影響所在
基本上要去到南北戰爭先有大變（歐洲方面就要遲少少）

南北戰爭又係一個分水嶺，來福槍既普及令到開火速度同穩定度大幅提升，但係軍事戰術仲未應對到新既攻擊模式，導致戰爭初期死勁多人。

沙俄嗰陣係咪仲用緊農奴兵

就係咁，七百四十四年嚟不斷帶俾我哋好多故事同笑話，既不神聖，也不羅馬，更非帝國既神聖羅馬帝國終於收皮。神羅既滅亡係德意志歷史上既一個里程碑。

第一，佢代表舊有邦國之間既階級分野消失，依家阿豬阿狗好似巴伐利亞咁可以自稱王國，連奧地利都自行升級做帝國。

第二，奧地利喺法理上失去對德意志既超然地位，變相提升普魯士既影響力。

第三，德意志諸侯同人民冇咗一個共同既身份認同，導致一個新既身份--德國人既誕生。

同時，拿破崙嫌原本神羅成員國家又多又亂，於是將眾多小國併入較大既成員國例如薩克森咁，當中普魯士都收到一啲小國既地，史稱德意志整合兼併（German Mediatization）。拿破崙此舉令國家數量大減至十幾個，算係為德國統一作出重大貢獻。

其實德意志兼併由來以久。一直以嚟，無數既主教領地（Prince-Bishopric）散落喺神羅領土，依啲領地因為有教皇照住，所以冇人夠膽食。去到新教冒起，三十年戰爭嗰陣，天主教光環開始消退，有神羅邦國提出世俗化（Secularization），褫奪依啲領地既宗教光環，有助大國吞併佢哋。

所謂置之死地而後生，拿破崙諗住可以食硬德意志，點知反而喺佢地統一路上，幫佢哋跨出第一步，真係唔知佢九泉之下會點諗。反正佢姪仔就喊出嚟啦。

兼併前（上）及兼併後（下）的德意志

老老豆豆其實拿破崙三世對德國統一功勞仲大過拿破崙

依啲領地因為有教皇照住，所以冇人夠膽食

教皇係咪指梵蒂岡? 可唔可以講少少當時既意大利同教皇國係點

完左普路士不如講埋神羅

細細地唔係仲易食咩？點解要幫佢整合

唔明點解歐洲佬 唔似 中國咁自己食細國，仲要幫人合併

點解拿破崙唔將堆神羅諸侯國併入 法蘭西帝國

萊因河一帶個堆佢咪食左唔少
至於俾人合併個堆一堆係教會領地同豆豉國本身係散修修
點吞
咪做個順水人情俾佢手下D肯做契弟既神羅邦國

strongpostlm

拿三真係柒到甩轆

係咪佢自己走去挑人機

真係好高質 高質到唔相信係上緊連登

蒙古部落兄弟鬩牆嘅進化版：蘇丹唔會娶老婆，只會立妾；兄弟自己打餐懵爭飽佢，爭到嗰個就做。

留個名先

點解長爭蘇丹位都可以唔衰落或者分裂

唔知

試過有皇位競爭者失敗之後，走左去西歐搵外援幫手，畀教皇/ 法國國王等等當做政治籌碼養住，要鄂圖曼蘇丹畀大筆錢羅馬，換取教皇唔會送佢返鄂圖曼同佢爭

仲睇緊post 1
正評留個名先

發現有一個負皮

神羅俾拿破崙收咗皮之後，奧地利終於學乖啦，唔敢再挑釁法國。另一邊廂，腓特烈。威廉越嚟越頭痕：普魯士國內既主戰情緒不斷升溫，柏林市面出現大量既反法海報，禁衛軍甚至走到法國大使館門口，喺到起勢磨刀，諗住可以挑釁到法國咁話。除咗面對人民主戰既呼聲之外，佢仲要應付床邊既呻吟－－佢老婆，人民女神路易絲王后（Louise of Mecklenburg－Strelitz） 係出晒名既主戰派。但係腓特烈。威廉始終堅守左膠包容立場，當然 唔係因為佢係真心膠啦，係因為拿破崙為咗少一個敵人，主動同普魯士簽訂一份條約，向普魯士保證漢諾威（Hanover）地區為普魯士所有。

普魯士禁衛軍於法國大使館前示威

備受國民愛戴的路易絲王后

之但係腓特烈。威廉好快就發現，拿破崙之後改變主意，諗住將俾法軍佔領既漢諾威歸還英國，作為英法和約既條件。點解係歸還呢？原來當時既英國王室其實係嚟自漢諾威家族，所以英國同漢諾威係處於共主邦聯（Personal Union），由同一個君主統治。

講返普魯士，腓特烈。威廉個心當然係拿住拿住啦。更令人激氣既係，拿破崙喺佢個萊恩聯邦入面，將成員國符騰堡（Württemberg）同巴伐利亞升為王國，即刻搞到王國依個名唔馨香。另外，拿破崙仲喺德國地頭，處決咗一個德國民族主義者，依件事成為壓喺駱駝背上既最後一條稻草，腓特烈。威廉終於要爆發啦，拉埋俄羅斯同薩克森，無視法軍仲喺德意志境內，普魯士邊境附近既狀況，毅然向法國宣戰，同時英國故態復萌，加入戰場，展開第四次反法同盟戰爭。

普魯士軍隊由腓特烈．威廉坐陣，荷亨洛恩親王（Frederick of Hohenlohe），老將布卓爾元帥（Gebhard Leberecht von Blücher）、同之前出過場既費迪南親王做統帥，普軍迅速西進，諗住先發制人。拿破崙一見普魯士向佢宣戰，心諗：同朕鬥？未死過呀？！即刻帶住佢支大陸軍（Grande Armée），向東進發，兩軍展開耶拿-奧爾斯塔特會戰（Battle of Jena-Auerstedt）。

慢慢睇，咁可以少一個人催更

你就想

留名睇歴史

好快又睇完

下半章呢

德意志迷留名

辛苦晒巴打

要睇普魯士收皮 唔開心

睇左咁耐，結論係英國係搞屎棍，打又唔夠佢海軍打，和，佢又成日反轉豬肚

前幾日網上睇左篇文講歐洲貴族，中間講到佢地打仗點到即止，唔會趕盡殺絕，幾發人深省，可唔可以講解下？

被中國人誤讀的歐洲貴族精神
人性和文化素養
Diane Liu

現今，中國的許多有錢人把孩子送到英國上貴族學校，希望他們畢業後也能有英國貴族的風度。但是，他們發現那些貴族學校並非如他們所願的那樣舒服享受。即使是英國最好的學校—-伊頓公學的學生都是睡硬板床，吃粗茶淡飯，每天還要接受非常嚴格的訓練，甚至比平民學校的學生還要苦，中國的富人怎麼也弄不明白這些苦行僧式的生活同貴族精神究竟有何聯繫。
其實這一點也不稀奇，因為西方所崇尚的貴族精神不是花錢無度的爆發戶精神，它也從來不與平民精神對立，更不是養尊處優、悠閒奢華的生活，而是一種以榮譽、責任、勇氣、自律等一系列價值為核心的先鋒精神。
一、富與貴不是一回事
世界著名的貴族學校都要實行如此嚴格和艱苦的軍事化訓練，目的是要培養學生的合作意識和自律精神。真正的貴族一定是富於自制力，一定是有強大精神力量和道德感召力的，而這種精神力量和道德感召力需要從小加以培養。
伊頓公學也確實用這種方式培養出了很多優秀的人物，比如打敗拿破崙的那個威靈頓將軍，就是伊頓公學的高材生。威靈頓是世界軍事史上非常有名的人物，他在和拿破崙進行決戰的時候，曾經留下過一句非常有名的話。當時他冒著炮火在前線觀察敵情，他的參謀人員多次勸他早點撤下去，因為前線太危險，可是威靈頓就是不動，參謀人員只好問他，您萬一陣亡了有什麼遺言？威靈頓頭也不回地說：「告訴他們，我的遺言就是像我一樣站在這裏。」
現在大部分中國人所理解的貴族生活就是住別墅、買賓利車、打高爾夫，就是揮金如土、花天酒地，就是對人呼之即來，揮之即去。實際上，這不是貴族精神，這是暴發戶精神。在我們中國人的概念中，貴族學校就應該享受貴族般的條件，過貴族樣的生活。在大多數中國人的意識裏，富與貴是一樣的，沒有什麼區別。但事實上這是兩回事兒。富是物質的，貴是精神的。

貴族精神，首先就意味著這個人要自制，要克己，要奉獻自己，服務國家。英國的威廉王子和哈理王子，毫無疑問，是貴族。
二、貴族代表了尊嚴和品行
西方直到18世紀，貴族依然是主流社會，發揮著重要的作用。直到今天，英國仍然保留著貴族的爵位、封號（中國的貴族階層早在秦始皇統一中國之後，就整體消失了）。當西方的貴族社會轉入到平民社會之後，資產階級並沒有掀起否定、批判貴族文化和精神的反傳統浪潮。相反，人們把自己的子女送到貴族學校去學習，買貴族的紋飾、徽章，買貴族的頭銜，民間社會想全方位繼承貴族的精神傳統。我國著名報人儲安平在《英國采風錄》中說過，英國的貴族制度之所以能延續至今，是因為得到了大家的認可。英國的老百姓普遍認為，貴族精神代表了一種尊嚴，一種高超的品行和道德。
西元1135年，英國國王亨利一世去世了，他的外甥斯蒂芬和他的外孫亨利二世都認為自己有權繼承英國王位。斯蒂芬本身在英國，就捷足先登，搶先登上了王位；亨利二世在歐洲大陸，聽到這個消息後憤憤不平，在歐洲大陸組織了一支雇傭軍前來攻打斯蒂芬。那個時候亨利二世很年輕，經驗不足，出兵的時候沒有很好的籌劃，所以大兵千里迢迢開到了英倫三島一上岸，就發現錢已花光了，沒糧食了。

怎麼辦呢？這個時候亨利二世作出了一個咱們中國人絕對想不到的選擇，給對手斯蒂芬寫了封求援信，說我出征準備不周，沒了糧草，您能不能給我點接濟，讓我把這些雇傭軍遣散回歐洲。斯蒂芬居然慷慨解囊，給了亨利二世一筆錢。可後來亨利二世竟然第二次發動了同樣的戰爭來爭奪王位。
人家當初接濟你，你現在又殺回來了，這在中國人看來是忘恩負義。歐洲的貴族認為對手的寬容是理所當然的，該競爭的還是要接著競爭。所以過了幾年之後，亨利二世再次率領大軍，捲土重來。這時他年齡大了羽翼已豐，所以在戰場上打敗了斯蒂芬。雖然他取得了勝利，但結果卻很有意思。他和斯蒂芬簽訂了一個條約，就是這王位還是由斯蒂芬來做，把亨利二世立為太子，一旦斯蒂芬百年之後，由亨利二世來繼承王位。
在一般人眼中，好不容易打贏了，卻只得了接班人的名義，好像不值得。但貴族精神消融了仇恨。另外還有一場戰爭也非常有戲劇性。
英國愛德華三世兩個兒子蘭開斯特公爵和約克公爵的後代，他們都對英國王位感興趣，於是兩個家族間發起了一場內戰。戰爭的結局竟然是不打不成交，兩大家族後來打出了感情，互通了婚姻，蘭開斯特家族的亨利七世娶了約克家族的伊莉莎白。聯姻之後，約克和蘭開斯特兩大家族宣告合併，開創了都鐸王朝。
在歐洲的政治中，有一個特殊傳統，就是一個國王，即使是被從王位上推翻下來，也會受到禮遇，這也是騎士精神的一種體現。

三、要競爭更要有風度
歐洲的貴族寧可承擔養虎為患的後果也不願意喪失自己的貴族風度。1688年時候，威廉三世攻打詹姆斯二世。威廉三世是詹姆斯二世的女婿，但他覺得這個王位應該是屬於自己的，所以從詹姆斯二世手中奪取了英國王位，把自己的岳父給俘虜了。他把自己的岳父關在靠近海邊的一座城堡裏，同時在城堡靠海那一側給他留了一條小船。詹姆斯二世心領神會，就坐著這條小船逃到了歐洲。
第二年詹姆斯二世組織了一支雇傭軍想重新奪回自己的王位。這時威廉三世正在組織和法國進行一場戰爭，他一看自己岳父捲土重來，不得不騰出一隻手來對付自己的岳父。最後雖把詹姆斯二世打跑了，但在英法戰爭中卻遭到慘敗。
正如荷蘭史學家約翰‧赫伊津哈所說的，「火藥的傳入雖然把騎士階層炸得粉碎，但是中世紀騎士所體現的，並且被理想化的騎士精神，卻在近代西方文化中得以保留。」這種騎士精神實際上就是貴族精神的一部分，它作為一種道德理念，對西方人的民族性格有著長久的影響。
西方進入平民社會之後，貴族之間網開一面的傳統在高層政治中還依然得以保留。比如在美國南北戰爭中，南方軍即將面臨失敗，軍官中有人提議化整為零分散到老百姓家裏，進入山區打遊擊戰。但當時南軍最高統帥羅伯特‧李將軍卻不同意，他說：「戰爭是軍人的職業，我們要是這樣做，就等於把戰爭的責任推給了無辜的老百姓。我雖然算不上一個優秀的軍人，但我絕不會同意這樣做，如果能用自己的生命換來南方老百姓的安寧，我寧願作為戰爭犯被處死。」
他的對手是大家熟知的林肯，林肯總統同樣表現出寬宏大量的貴族風度。本來他確實應該按照軍法對羅伯特‧李進行處置，但是他認為南北之間的仇恨宜解不宜結，所以他對李將軍說，您也到了退休年齡了，就告老還鄉吧。於是，李將軍就以這種方式光榮退休，回到自己的莊園，撰寫回憶錄去了。
貴族精神有很多還不為我們所理解，比方說，貴族精神當中的低調。洛克菲勒帝國，那個小洛克菲勒在上大學的時候，過的是貧窮的生活，自己燙褲子，自己縫鈕扣，不抽煙，不喝酒，不隨便到劇院去看電影，和他爸爸一樣，把每一筆開支都記在小本子上。這些人看起來很節約，但是並不小氣，因為在面向社會進行捐贈的時候，都非常慷慨。比如咱們大家都非常熟悉的比爾‧蓋茨，後來把他名下所有的財產全都捐給了社會。看既節約又慷慨，這也是貴族精神可貴的一部分。
這種精神，從一個角度來看是慷慨，從另外一個角度來看，是一種擔當精神，一種社會責任感。所以在今天西方社會的主流意識當中，最讓我們感動的就是這種無處不在的擔當精神。
比如西方的航海業有個不成文的規定，當一艘船遇到危險要沉沒的時候，船長肯定是最後一個離開的，或有的船長乾脆選擇和船一起沉沒，這就是從貴族精神延續下來的一種承擔精神。
在電影《泰坦尼克號》中，船即將沉沒的時候，船長走進了船長室，選擇了和船共存亡。在大船開始沉沒的時候，船長請船上的小樂隊到甲板上來演奏，以安撫大家的情緒。在演奏完畢之後，首席樂手向大家鞠了一躬，樂手們開始離去，船上非常混亂，大船馬上就要沉沒了，首席樂手看見大家都走遠了，他自己又回到了原來的位置，架起小提琴，拉起了一支新的曲子，已經走遠的樂手，聽到音樂聲，不約而同地又回到了首席樂手身邊，大家重新開始演奏。船要沉沒了，大家相互握手，互道珍重，首席樂手說：「今天晚上，能和大家一起合作，是我終身的榮幸。」

這個鏡頭是對貴族精神最好的詮釋，它告訴我們，有一種死比平凡的生更偉大。
四、貴族精神的實質
儲安平在其《英國采風錄》中記述了他對英國貴族和貴族社會的觀察，他說：「凡是一個真正的貴族紳士，他們都看不起金錢……英國人以為一個真正的貴族紳士是一個真正高貴的人，正直、不偏私、不畏難、甚至能為了他人而犧牲自己，他不僅僅是一個有榮譽的、而且是一個有良知的人。」用當年法國政治學家托克維爾的話來說：貴族精神的實質是榮譽。
貴族精神跟物質條件，有的時候可以說沒有什麼關係。就像當年張愛玲所說的，舊上海公寓裏的那個電梯工，一定要衣冠楚楚，領帶打得整整齊齊，才肯出來給顧客開電梯，這也體現了一種貴族風度。還比如許紀霖教授所說的，有一個下崗的三輪車夫，靠自己蹬三輪車的微薄收入，養活了幾十個孤兒，一個一個送他們去上學，這種付出也可以說是貴族精神。所以說，貴族精神說離我們遠也遠，說離我們近也很近，我們每個人都可以成為一個精神貴族。
英文裏的noble，除了有「貴族」的含義外，還有「出身高貴的」、「高尚的」、「偉大的」、「崇高的」、「卓越的」、「輝煌的」等含義，「貴族精神」則包括高貴的氣質、寬厚的愛心、悲憫的情懷、清潔的精神、承擔的勇氣；以及堅韌的生命力、人格的尊嚴、人性的良知；不虛狂、不卑微、不驕躁；始終恪守「美德和榮譽高於一切」的原則。

「貴族精神」並不必然地為「貴族」所壟斷，我等平民只要不斷努力學習堅持塑造自己的人格狀態，同樣能成為具有「貴族精神」的貴族。我們所要強調的是「精神的貴族化」。然而，如今國內對於貴族的理解是：擁有高檔住宅、豪車、美女如雲、消費歐洲奢侈品、子女入學「貴族學校」和出國留學等等，崇尚這樣的貴族式生活方式，更多只是一種形式主義的貴族生活。不是表現在人對精神和審美的追求，而是體現在揮金如土綾絡綢緞花天酒地的金錢主義形式上。貴族化中的“貴”，就是華麗、氣派、顯赫、奢侈等形式。傳媒傳遞給我們的就是這種和真正的貴族文化毫不沾邊的虛榮驕躁的氛圍。中國現在的情況就是這種膚淺、粗糙的文化氛圍。

真正的貴族精神，應該有三根重要的支柱，一是文化的教養，抵禦物欲主義的誘惑，不以享樂為人生目的，培育高貴的道德情操與文化精神。二是社會的擔當，作為社會精英，嚴于自律，珍惜榮譽，扶助弱勢群體，擔當起社區與國家的責任。三是自由的靈魂，有獨立的意志，在權力與金錢面前敢於說不。而且具有自我意識與道德的自主性，不為政治強權和多數人的意見所左右。
貴族這一無論是在稱謂還是實質上的確認，都必須是與其品德、學識、行為相符合的。否則，即使其權傾天下，富可敵國，亦不能進入貴族的行列中。貴族的真正意義是指其在精神和高尚行為上的擁有。貴族精神的高貴之處，就是乾淨地活著，優雅地活著，有尊嚴地活著。他不會為了一些眼前的現實利益，去背信棄義而喪失自我尊嚴，去不擇手段而喪失原則。基於這樣一種意義，精神的貴族和所謂的富人應該是沒有關係的。精神的貴族不一定富有，富人不一定是貴族。因為這種貴族精神不是用錢可以買來的。@

好型

埃及人無滅絕
係蛔化
同埋10分1埃及人係基督徒
基督教議式都係用埃及語

我其實唔明拿破崙當年點去埃及
佢返法國係唔係好似偷渡
同埋留係埃及法國軍隊點算

我認為生理上一個民族係好難滅絕，反而係文化認同上先會滅絕。姐係係古羅馬人可能只係同其他歐洲人混居通親，但文化認同上已經無左羅馬人。

班先去小國原貴族
係拼入其他國家做貴族定流放

推post!

上面篇論文咩事

神羅邦國其實最細係細成點？

南方軍即將面臨失敗，軍官中有人提議化整為零分散到老百姓家裏，進入山區打遊擊戰。
同大陸長征一尻樣

德國呢個國家好奇妙，由德意志统一到納粹主義抬頭，有幾次佢一玩民族主義就會成個國家國力提升啲經濟軍事就會勁到仆街，不過大前提係要之前衰到貼地
唔知黎緊既難民危機會唔唔會喚醒多次德國黎多次民族主義

比拿破崙毒死曬

唔會
而家個經濟環境好太多

太陽王係千古一帝

巴打諗住寫到邊個位就完？

幾正啊

太長冇睇

好睇

歐洲既和平一方面係靠北約同歐盟，另一方面係靠閹割民族主義，尤其是戰敗國德國既民族主義來維持

自殺好過留低做鄂圖曼既白人奴隸

Live 左

樓主快d出文

但係如果黎緊既右傾民族主義喺針對伊斯蘭難民既話，我諗全歐洲同埋北約應該冇理由反對

終於追到live

上面篇文吹到 貴族精神係咁美好就唔會有法國大革命啦

1871年1月18日

仲有排j

我等到心癢癢

鍾意法軍既表示無眼睇

依場仗分為兩個戰線--耶拿同埋奧爾斯塔特。普軍兵分三路，各由三位元帥統領。會戰伊始，拿破崙認為普軍主力位於耶拿，於是將主力56000人留喺當地，另派47000人喺北方既奧爾斯塔特防止普軍撤退。法軍喺耶拿慢慢等待援軍，待兵力增至90000人時，向荷亨洛恩親王既38000人進攻。由於普軍指揮系統混亂，普軍好遲先對敵軍行動作出應對，導致敵軍增兵成功，大敗普軍，令普軍損失25000人。

荷亨洛恩親王

布卓爾元帥

另一邊廂，於奧爾斯塔特駐紮既法軍由達武元帥（Louis Nicolas d'Avout）帶領，喺大炮既掩護下抵擋布卓爾同埋費迪南親王既進攻，法軍利用方陣應戰，成功壓制普軍既斜線陣式。費迪南親王依鋪堅嬲啦，決定帶埋待命既步兵，全體進攻，結果慘遭法軍入中路，自己都受重傷身亡，普軍戰敗撤退。

耶拿-奧爾斯塔特戰役

是次戰役，法軍以7000人既代價，殲滅普軍43000人，加埋一個親王。普魯士就係咁喺五日之內，由從柏林出征，到俾拿破崙one-two punch ko。形勢急轉直下，法軍乘勝追擊撤退既普軍，剩係用咗六個禮拜就佔領埋柏林，搞到腓特烈。威廉要着草。

拿破崙到達柏林之後，第一件事就係去無憂宮，佢去嗰度唔係為咗想坐張龍椅，而係因為嗰度住咗一個對佢人生有重大影響既人。。。應該係鬼。佢拜訪咗佢偶像腓特烈大帝既墳墓，仲同部下講：「如果佢仲在生，朕今日唔會可以企喺依度！」腓特烈大帝在天之靈，都唔知應該覺得自豪定係無奈好啦。

拿破崙軍隊進入柏林

拿破崙拜訪腓特烈大帝之墓

Brandenburg gate成日比人中出
雖然凱旋門都係

終於都爬完文
毛巴打支持你
勾起好多ce+al 讀history 既回憶

其實我覺得佢d描述同我係中學讀中化d儒家思想咁似樣，但儒家好似係教化平民，出發點好但最後都係成為統治者既工具
我諗歐洲都可以套用落去，另一樣統治工具就係宗教

終於live左，加油呀，理科仔留名

其實諸子百家都係統治手段 儒家只不過係用教化同「仁」呢d概念去統治

有冇人講下拿破崙
普軍咁多代加埋先咁勁
拿破崙只係搞左場革命就稱霸歐洲
好似冇乜根基就勁到仆街

法國本身就係大國 點同

有冇諗過法國d陸軍係百年戰爭之後都一直有打仗
本身都儲落唔少本錢

點解法國咁早統一，而神羅/德國就散修修？

唔識歷史，點解革命之後重有皇帝，定係只不過改朝換代？

留意番佢地冇民族意識唔一定玩大一統，德意志既概念好後期先有

法國由西羅收皮時franks從日耳曼地區進入高盧。由查里曼帝國打後佢都係一個似樣既國家（除左同英格蘭既百年戰爭）打後就好似冇散過。希特拉應係第一個全國攻下既外人

神羅背景不同，樓主第一章有講

因為佢太尾機，戰爭英雄，1804年眾議院同人民投佢做皇帝

每日都推下
樓主好有心機

同凱撒一樣

pish

拿破崙在位咁短都可以被人整左咁多次反法同盟
一定係佢太尾機

佢屈機都算
最重要都係利益問題
毛巴都有講D 皇帝來來去去都係o個幾個家族
是撚但嫁/娶左個皇族就可以食左個國家
突然殺出一個漆黑中嘅螢火蟲一樣，咁鮮明，咁出眾既暴發戶入黎同你爭女
比著你, 你會唔會襯早打柒佢?

唔小心碌左個1蚊入黎

因為拿帝係敵基督， 令班耶撚唔gur

神post人見今推

因為拿破崙法典搞到班皇族

主要係同反封建革命思想威脅君權有關

拿破崙喺柏林逗留咗一陣，就揮師東進，喺東普魯士擊敗俄國援軍。結果逼到沙皇亞歷山大一世同腓特烈．威廉要同佢議和。拿破崙邀請兩位君主到東普魯士既提爾斯特（Tislit）商討和約。喺成個議和過程入面，普魯士受盡不公平既對待。話說普魯士代表團到達會場時，發現會場設有兩個大帳篷，一個印有N字，另一個印有A字，分別代表Napolean 同Alexander ，而Frederick 係榜上無名既。喺會議進行期間，拿破崙同亞歷山大一世相談甚歡，甚至親密到交換手巾仔；相反腓特烈．威廉就成日自己一個喺河邊散步。

兩國待遇差咁遠，主要係因為拿破崙覺得普魯士敬酒唔飲飲罰酒，同時亞歷山大一世不嬲都唔gur英國，同拿破崙臭味相投。拿破崙向腓特烈．威廉提出極其苛刻既條件：一、普魯士割讓接近一半領土；二、裁軍至43000人；三，賠款1.5億法郎，係普魯士政府一年收入既1.4倍。面對咁離譜既要求，腓特烈。威廉當然係言正辭嚴咁拒絕啦。拿破崙一聲不響，用兇神惡煞既眼神回應，彷彿想講：「你係咪想而家收皮？！」佢既大陸軍仲駐紮喺普魯士境內，只要佢一個指令，法軍就會燒殺搶掠，隨時令普魯士喺地圖上消失。

當腓特烈．威廉三世遇上拿破崙

法皇與沙皇基情四射

你係咪想收皮呀

幫你劣多幾下出多D野

腓特烈。威廉俾佢咁樣一嚇，即刻軟返落嚟，佢藉口同幕僚商量而暫時退場。佢返到去自己既帳幕到諗一諗，既然硬既唔得，不如就用軟既方法啦。於是佢派出佢老婆路易絲王后，去色同拿破崙打返場友誼波，商量商量。拿破崙好快就俾依位普魯士女神吸引住，但係始終國家要緊，佢堅守自己既立場，美人計最終都係失敗。腓特烈。威廉只好滿足拿破崙既要求。

路易絲王后與拿破崙

於是乎，提爾斯特條約（Treaty of Tislit）簽訂：俄羅斯同普魯士加入拿破崙既大陸體系（Continental System），以抵制英國，俄羅斯隨後向英國宣戰。除咗裁軍同賠款，普魯士割讓易北河（River Elbe）以西土地予萊恩聯邦，歸還前波蘭領土予法國既傀儡國華沙公國（Duchy of Warsaw），割讓東普魯士東部予俄羅斯，令整體土地同人口損失近一半。

提爾斯特條約後，普魯士國土；其他顏色為失地

依個條約無疑對一百年嚟有贏冇輸既普魯士作迎頭一擊，可謂普魯士歷史上既恥辱。但同時，拿破崙既入侵亦令普魯士乃至成個德意志如同醍醐灌頂，一場重大既改革自此揭幕。

食左你條女 拎埋你d地 仲要做我契弟

有個古裝片成日問講故佬嘅問題：
你點知普魯士王后同拿破崙打左友誼波？
照計史官無可能係拿破崙扑嘢嘅時侯係隔離納喊助威

又要等24小時

無人話有喎

可唔可以多文d,得咁少唔夠J

遲啲會唔會有人講下西班牙萄葡牙
隔左個庇利牛斯山 變左毒撚咁
人氣比起德法兩國低勁多

加甜

唔明 講多d得唔得

鄂圖曼個時幾興抓白人基督徒做奴隸

毒死過萬人

友誼波咪友誼波，你諗到啲乜

可唔可以之後講法國 同 英國

又食又拎
老婆都畀人食埋

樓主可能話， 友誼網球ja屌你

開國到19世紀，應該要講5個post

心狠手辣

高汁po要大大力推 好想同樓主瘋狂做愛做的事

我就係想問點樣知佢地打左友誼波
呢個係普魯士王室醜聞黎， 唔會傳通街
好似古裝片對白咁， 明明" 個故事四處無人", 但係奇怪在 講故佬知道發生咩事

其實你地是咪諗多左

事實會唔會只係樓主講笑

友誼波只係想講 “交涉”

走開啦你， 我要加甜呀！

學英文

In 1807, both Louise and the King were forced to meet with Napoleon in person at Tilsit in Russia to sign a peace treaty. The stipulations of the treaty for Prussia were humiliating, and Louise felt discouraged. However, recognizing that her country depended upon her for moral strength, she regained her sense of optimism. Napoleon callously called her "the only real man in Prussia", but he was greatly impressed by her beauty and determination: "I heard you are the most beautiful of Queens, but I did not know that you are the most beautiful of women," admired the emperor. He had previously attempted to destroy her reputation by questioning Louise's marital fidelity, but the queen met him anyway, attempting to use her beauty and charm to flatter him into more favorable terms. She made a request for a private interview with the emperor, whereon she threw herself at his feet. Though he was impressed by her grace and determination, Napoleon refused to make any concessions, writing back to his wife Empress Josephine that Louise "is really charming and full of coquetry towards me. But don't be jealous...it would cost me too dearly to play the gallant." Napoleon's attempts to destroy Louise's reputation failed however, and they only made her more beloved in Prussia. Her efforts to protect Prussia from French aggression secured for her the admiration of future generations.

she threw herself at his feet

Frederick William had sent for his pregnant wife to beg for a better settlement for Prussia,
大肚

矮仔扯晒期

有無醬油

等小弟打完依篇，就會再問大家想睇邊個國家既故仔

係咪一定限歐洲?

奧匈

哈布斯堡 波蘭立宛陶聯邦 瑞典

仲有尼德蘭

哈布斯堡皇朝

成個普魯士都佔領晒
真係收晒皮

法國啦 好想聽拿破崙
到底樓主讀邊間既history?

尼特蘭對香港比較有啟發性

意大利城邦國都唔錯

中史都可以，但我偏好冷門啲既時期。
同埋穆斯林或ottoman歷史，前排同個杜拜gpmate交流咗一陣，對依樣野都幾有興趣

小弟係讀理科架

新文呢

尼德蘭

陸：變革時代

普魯士恥辱性既失敗令執政者懷疑，究竟國家喺邊到出咗錯，先會輸俾法國呢？依個問題最終由當時既首相史泰因男爵（Baron vom Stein）解答，佢意識到普魯士既失敗唔單止係因為戰術指揮錯誤同軍隊質素低下，主要係因為普魯士成個國家既全面落後。放眼歐洲，人哋英國荷蘭等國已經喺二百年前完成資產階級革命，法國都係因為發生大革命，先會咁有活力。

但係睇返普魯士，自己仍然係一個封建國家，城市市民冇乜公民權，仲要向貴族服務，農村又多農奴，即係地主貴族（又名容克；Junker）底下被奴役既農民，賣地個陣可以隨時俾主人賣埋走。試問百姓連人身自由都冇，又講乜嘢為國為民，保家衛國呢？以前腓特烈大帝親身上陣，尚可以感動班士兵。但大帝一走，依個誘因亦隨之消失，軍隊質素即刻冇咗一大截。

東歐農奴

於是乎，腓特烈。威廉將國家改革大權交俾施泰因，展開普魯士改革（Prussian Reform）。施泰因喺提爾斯特條約簽訂後唔夠三個月，就起草並由政府頒佈【解放敕令】，宣佈廢除全國農奴制度，依家農奴可以同普通人一樣，打自己鍾意嘅工，結婚買樓，仲開心過唔少香港人。同時，農民既解放為日後普魯士既工業化帶嚟大量自由既勞動力。普魯士喺翌年頒佈城市自治，建立參議會同市政府，俾城市可以享有完全既財政管理權，唔再係貴族既ATM。

正當施泰因喺度大刀闊斧推行改革時，本身嘅既得利益者例如容克地主就梗係不滿啦，話晒自己俾人服侍慣，而家妹仔竟然同主人婆平起平坐。於是佢哋夾計令施泰因有幾封批評拿破崙既信，落喺拿破崙既手上。施泰因咁就中左咁垃圾既離間計，迫於拿破崙既壓力而逃亡俄國。

史泰因男爵

唔夠喉

支持

咁次咁短

接替佢既係哈登堡侯爵（Karl von Hardenberg）。汲取施泰因既教訓，佢認為改革應該一步一咁嚟，於是佢修改【解放敕令】，農民如果要將世襲土地轉為自由地產，必須將土地既三分一給予原來既領主。同時，農民想要免除徭役同地租既話，亦需要向領主交贖金。哈登堡利用一啖沙糖一啖屎既政策，成功穩住農民同容克地主。

哈登堡侯爵

叫得普魯士，軍事上既改革梗係鐵膽啦。腓特烈。威廉專門成立軍事改革委員會，由哈登堡領導，其餘成員為普魯士軍官。軍官成員中既老大係沙恩荷斯特將軍（Gerhard von Scharnhorst），佢抄考法國做法，實行全民徵兵，以前有特權既貴族同地主依家都要服役。由於提爾斯特條約將普魯士軍隊限制至42000人，所以佢作一作弊，軍隊每月輪換換走一部份士兵，軍隊數量不變，但係受過軍事訓練既「平民」數量就不斷增加。

同時，佢又提出設立國防部同總參謀部既計劃，是為日後世界上最可怕既機構－－德軍總參謀部既奠基人。另外，佢致力廢除軍隊陋習（騾仔還是要屌的），例如禁止著名既木人巷懲罰（Spießrutenlaufen），即係搵人排成兩排，被罰者要喺中間穿過，同時要俾兩邊既人拳打腳踢。唔明可以睇下古惑仔入面，浩南去靈堂拜大佬B嗰陣，就係要行過洪興大佬們既木人巷。

普魯士敗軍與國王夫婦

沙恩荷斯特將軍

委員會既另一位成員，係克勞斯維茲將軍（Carl von Clausewitz），佢喺委員會入面地位唔高，佢個名都唔係好出名，出名既係佢既作品。佢就係大名鼎鼎，有西方孫子兵法之稱既【戰爭論】（On War）既作者。依本書有系統地分析歐洲兩百年嚟大大小小既戰役，劃時代地將戰爭定義為一連串意圖、目的同手段既結果，係政治既延伸。雖然巴打們應該唔知小弟噏緊乜，但係依個理論真係好犀利，直到今日都係唔少軍事學校既必備讀物。題外話，巴打們成日玩既歐陸風雲等戰略模擬遊戲，常用既開發平台Clausewitz Engine，就係以佢命名。你話佢架唔架勢堂？

克勞斯維茲將軍

On War 【愛．戰爭】

都係 以鮮血黎獨立

發覺幾多理科生對歷史既認識唔會差過主修歷史既人

推 今晚應該完

巴打主修乜野，見你對歷史甚有心得

想聽napoleon😂😂

好想快d睇到普魯士點報仇

就黎到prussia崛起成歐洲最強
想知道幾十年間如何煉成ww1時嘅葉問

大家好似都係想睇尼德蘭同法國多

想聽西班牙 同萄葡牙

睇咩都冇所謂,出齊文聽晚先好出街啪

愛戰爭

睇完都想玩下eu4之後form prussia

波蘭 東羅 奧地利 火雞

Total War得唔得，好似好玩d

想聽巴爾幹，戰前戰後一路到南斯拉夫到而家
巴打熟唔熟？

以鮮血作代價嘅獨立史

其實樓上咁多提議
但你地講既都本身起跑線好，例如英法意（地型同歷史根基）

個人覺得可以故事性高既係尼德蘭同俄羅斯

俄羅斯

西葡真係咁無人氣？

因為只讀理科好叉悶
果時大學讀理科我都minor 文科

呢2個國家其實仲傳奇
中世紀時期收復失地運動
葡萄牙大航海時代東方擴張史
（不過講完呢段葡萄牙就冇咩好講）
西班牙開拓美州之後爭霸歐陸
傳奇性其實夠哂

古羅馬人本身就係幾個民族組成，咁混血係一定會發生，另一方邊羅馬文化先一直冇滅絕，現代西方文化大多基礎係古希臘同古羅馬文化既方向。

玩緊
玩tectonic order form prussia結果食哂波蘭d地都未入哂hre仆街法國

我都係想睇尼德蘭獨立史

小國拉攏陸軍最惡既法國是常識吧

普魯士喺社會同軍事上都大執位，但係腓特烈。威廉最睇重既範疇唔係依兩方面，而係教育。就好似魯迅所講，救國唔係靠醫人，而係靠醫心，而教育就係心靈既醫生。佢委任洪堡博士（Wilhelm von Humboldt）進行教育改革，佢將義務教育制度擴展之所有階級，大大提升國家既識字率，佢仲創立柏林洪堡大學（Humboldt University of Berlin）。喺當時既歐洲，多數大學沿襲修道院既做法，主要以培育教師、公務員同貴族為主，較少重視研究。洪堡大學秉承洪堡博士「研究教學合一」既理念，成為研究型大學既先驅，亦係德意志喺十九世紀科研卓越，遠超英法等國既主要原因之一。腓特烈。威廉統治下既普魯士，係當時歐洲甚至美國教育工作者既天堂，係現今教育制度既始創者。

即得一提既係，洪堡博士嗰細佬--亞歷山大．洪堡，係普魯士著名既探險家，佢去到拉丁美洲探險，致力研究當地地理同埋植物分佈既關係，是為生物地理學既始祖。小小既普魯士人才輩出，註定要統一德意志。

洪堡博士

腓特烈．威廉雖然因為柏林俾法軍佔領，無法喺首都辦事，但係佢仍然可以運籌帷幄，令國家重回正軌，而另一邊既拿破崙就逐步踩入深淵。所謂機會喺留俾叫主角既人，普魯士復仇既機會終於嚟到。

話說法國喺簽訂提爾斯特條約之後，又趕返去西班牙平息叛亂，依個時候奧地利又曳曳啦，趁機叫埋英國郁佢，成立第五次反法同盟，結過又俾法國打敗，喺1809年簽訂桑布倫條約（Treaty of Schönbrunn)，奧地利割讓南方土地，損失兩成人口。

拿破崙：朕要你多啲地呀

奧地利搞掂，問題又去返俄羅斯到。沙皇亞歷山大一世初初乖乖地聽拿破崙話，向英國宣戰，仲對英國實行禁運。但係佢低估咗英國商人既威力，俄國經濟冇咗班英國佬支持，即刻一落千丈。沙皇最尾都係頂唔住國內復運既呼聲，放棄抵制英國。拿破崙知道咗依個消息後嬲過嬲嬲豬，覺得亞歷山大咁樣做係背信棄義（咁係你攞支槍逼人咁做先個喎），於是喺1812年率領佢支68萬大陸軍，大舉入侵俄羅斯。

俄國「神聖皇」亞歷山大一世

包唔包台灣, 印尼同剛果殖民史

開始講拿b收皮了

步上卡爾十二世後塵

被peter仔收皮

每次俄羅斯只要等到冬天就反cup

會唔會講下南北朝?

好想知成吉思汗點收俄佬皮，個個唔得得佢得

其實冬天應該對雙方都不利至係，點解次次俄佬都有加成咁

俄佬習慣晒啦，通常都計劃左點樣應付嚴寒。

攻方又要紮營、又要預備比平常多嘅食物，軍馬、軍人又要更多禦寒衣物，負重增加左、行動力低左。

同埋攻方喺呢d惡劣環境一定要速攻，越拖得耐對守方越有利。最重要嘅係俄國國土大，你攻得快極有限

如果冇記錯佢好似冇打到莫斯科 發現唔到呢個地方

最大問題係俄佬夏天都幾熱 轉冬天又快 外地人適應唔到

轉天氣前 拿仔埋兵仲著緊夏季衫 然後過幾日就落雪

嚴格來講，金帳汗國是比莫斯科公國收皮
莫斯科又比波蘭收皮

打仗最難係後勤補給，花費巨大又要留兵守住條補給線，蒙古軍攻到邊就殺晒d人搶晒所有糧食，連農業工業軍事設施都破壞晒，所以打到咁遠，重可以越打越有錢！

比利時算唔算尼德蘭

唔...
比利時所在地歷史上的確係屬於尼德蘭嘅
不過剛果自由邦成立嗰陣
比利時都獨立咗好耐喇
況且成個剛果自由邦嚴格嚟講淨係屬於國王嘅
連係比利時嘅殖民地都講唔上
所以剛果真係唔算係尼德蘭嘅殖民地
(即係假設香港獨立後
如果霸到啲咩殖民地都好
啲支那人都唔可以話嗰啲殖民地係虫國固有領土一樣)
反而南非嗰兩個波耳人國家呢
就掹車邊可以講同尼德蘭殖民史有啲關係
(起碼其中一個國名叫Orange Free State先啦)

Vlamingen=信天主教既荷蘭人
Walons = 法國人

新年快好水，輕輕一推

拿破崙仆過街，點解希特拉都仲要中伏

樓主會唔會好似膠登個蘿蔔絲脾耳咁寫個歐洲歷史入門簡史

卡爾十二世仆過街，點解拿破崙都仲要中伏

分享下卡爾十二世既故事

因為希特拉唔打蘇聯明年春天都會比總動員而且又完成工業化既蘇聯打返轉頭
攻擊係最好既防守，其實希特拉著數左
佢都好似冇打莫斯科（可能前人奶野又或者自己好大喜功掛）去開打史太林格勒，到左冬天就GG

當時嘅歐洲霸主瑞典 國王卡爾十二世走去打俄佬 然後又係同一招收佢皮

簡史嚟講，我只可以好表面咁講，一深入少少就會好長，但剩係scratch the surface 既話，我寫唔到咁生動，所以我都係偏向逐個國家講

想要的西班牙

俄狗有美國物質支援先頂得住

1941年打蘇聯其實係好時機
果時蘇軍啱啱換裝t34同kv1, 啲士兵未摸熟佢地, 開戰初期大部份t34同kv1既損失係因為機件故障, 啲士兵又唔識整而放棄
1941年冬天德軍已經打到莫斯科外圍, 希特拉係想過咗冬天先打, 但係佢手下班將軍堅持要打莫斯科先輸 (所以之後佢就唔再信手下班將軍)
史太林格勒係1942年夏天先打

屎太冧格勒死勁多人

卡爾十二係樓主篇文出過，話prussia同佢frd一齊打9波蘭

係靠死屎太冧格勒果堆德軍先救返高加索既德軍

留♂名

又學到野

通常嗰啲乜嘢歷史十大軍事錯誤入面，一定有一項係入侵俄國。點解？俄國大囉！凍囉！你大我呀？我大你呀！當時俄國國界俾依家更加之西，邊境去到波蘭中部。拿破崙要攻入莫斯科，就要經過波蘭、立陶宛、白俄羅斯，再喺俄羅斯境內行多陣，先勉強見到克里姆林宮個塔頂，成程要行成千四公里，仲遠過香港去上海。仲未完喎，莫斯科打後又有千四公里既俄國精華地帶要佔領，先去到冇人理既西伯利亞。所以歷史上冇人打得入俄佬，希特拉都唔得，特朗普更加唔會，解放軍你都係摺被算，除咗一個人。冇錯，就係同樣住喺咁惡劣環境既成吉思汗。

1812年俄國邊界

法軍沿著東歐平原東進，一路勢如破竹，俄軍節節後退。但係班俄佬唔係齋退唔做野，佢地實行焦土政策，索性將法軍途經之處燒得一乾二淨，逼使拿破崙唔可以邊打邊搶食物，要直入莫斯科逼俄國交糧。法軍喺波羅甸洛會戰（Battle of Borodino）打敗俄軍之後，就佔領咗莫斯科。正當啱啱入城既法國佬手持午餐肉，諗住食下麵包同俄妹依種惹火尤物嗰陣，佢哋即刻有種火辣既感覺－－火燭呀！俄軍喺撤退嗰陣，秉承魚蛋論既宗旨，毅然一把火燒咗莫斯科。當時正值隆冬，法軍囡又食唔到，飯又冇得食，仲唔少感染咗傷寒，士氣不斷下降，搞到拿破崙敗興而回。俄軍見拿破崙撤退，即刻偷襲法軍，最終喺比列氈拿戰役（Battle of Berezina）入面收咗拿破崙皮，法軍68萬人嚟，淨係得返6萬人走。

莫斯科大火

比列氈拿戰役

其實拿破崙喺戰術上係完勝俄國，佢亦預計到對面會利用焦土政策對付佢，但佢冇諗過亞歷山大會做到咁絕，索性守都唔守自己首都，仲一把火燒埋佢，完全冇諗過人民既感受。拿破崙迎著撲面而嚟既飛雪，向東方望多最後一眼：「亞歷山大，算你狠！」

敗走俄國的拿破崙

法軍入侵俄國，軍隊消耗圖

留名睇左膠崙落地陪士兵行

Pish

拿破崙打俄羅斯既軍隊大約得一半係法軍

真係好想睇拿破侖

去到第七次反法聯盟先可以真正咁消滅到拿破侖

係佢自己on99走去打俄佬啫

當時係歐洲唯二同佢有得抗衡既就係英俄
英國打唔到所以用左大陸封鎖呢招
俄佬係大陸封鎖唯一缺口點都要降服佢
而拿破崙除左打仗都唔會用第二個方法

只係靠速不台同者別兩支軍隊
喺成個蒙古都冇人知佢兩個做緊乜嘅情況底下就征服在喺東俄嘅欽察人

仲好記得中學果時本垃圾世史書寫完法國大革命之後就寫拿破侖海戰輸英國 遠征輸俄國 跟著就滑鐵盧 中間全部skip曬

仲有第二次西征，拔都攻到入中歐，好彩窩闊台飲酒飲到肝病死，唔係中歐都危險

明明拿破崙嗰part好撚正但係過程全部飛哂

拿破崙時代係歐洲難得既風雲時代
同日本戰國、中國亂世一樣吸引

所謂樹倒猢猻散，歐州各國，大至奧地利普魯士，小至萊因邦聯啲小國等，紛紛澄清自己同法國冇發生過任何關係，聯合組成地球聯合軍--第六次反法同盟。腓特烈．威廉頒佈檄文【致百姓】（To my people；德文： An Mein Volk），號召國家總動員反擊，好快就召集咗大量民兵同自由兵（Freikrops），即係不隸屬任何國家既義勇兵。

地球聯合軍展開德意志解放戰役，佢地心諗：第六次囉喎，應該得米啦嗎？但係戰役初時，聯軍屢次俾拿破崙打敗。輸到怕既聯軍決定改變策略，避免同拿破崙既軍隊正面接觸，淨係追住法軍將領既軍隊嚟打，慢慢削弱法軍既實力，聯軍形勢開始好轉。

戰爭既轉捩點係萊比錫戰役（Battle of Leipzig），由於依場戰鬥幾乎涵蓋歐洲所有民族，所以又名「民族會戰」。法軍19萬人要對付聯軍33萬人。由於拿破崙唔係主角，所以佢冇腓特烈咁幸運，結果法軍戰敗，拿破崙被逼退回巴黎。聯軍一路猛進，終於喺1814年3月攻入巴黎，拿破崙宣佈退位並無條件投降，最後被留放至為於地中海既厄爾巴島，法國前王朝波旁王朝復辟。打咗六次，終於圍毆成功啦。

萊比錫戰役形勢圖

拿破崙簽下退位詔書

由於奧地利踴躍俾人虐打，以且屢敗屢戰，精神可嘉，所以佢就做咗戰勝國既領袖，主導議和。戰勝國既代表齊集維也納，進行著名既維也納會議（Wiener Kongress），由猛人奧地利首相梅特烈（Klemens Wenzel von Metternich）主持，普魯士派出哈登堡公爵同洪堡博士做代表。其實依個會議唔係兩邊痴痴呆呆坐埋一枱傾掂數，成個會議持續咗七個月，喺依七個月入面，啲代表飲宴跳舞多過講數。就喺佢哋跳得興高采烈既時候，一個不速之客既到訪搞禍咗個場。

各國代表聚首維也納

維也納會議=成班抱住貴族至上主義既腐敗守舊分子，搞既一場大龍鳳會議，結果催生歐洲各種推翻皇室既革命

次次都係打到興起，就因為汗位爭奪而退兵。旭烈兀又係就嚟打到去耶路撒冷，點知蒙哥依個時後死咗，攪到又要返去蒙古處理

但係同時，依個會議對往後百年既歐洲局勢，起咗穩定作用，奧地利首相梅特烈居功至偉。不過之後奧地利發生既大革命，就係針對佢以嚟。

拔都喺雅兒舒達德之戰擊敗波德聯軍
開創欽察汗國

但歐洲協調最後可以話又係俾拿破崙（三世）搞到收皮

唔係爭汗位真係有可能橫掃埋中世紀既歐陸
不過蒙古有無打到去北非
我睇書講過輸左比當時北非既國家

旭烈兀回師之後
留左一部分蒙古軍繼續打但輸左比埃及

無錯
蒙古只係留低咗一隊唔算精銳，由乃蠻人怯的不花帶領嘅軍隊鎮守敍利亞
結果由欽察奴隸出身，被譽為中世紀伊斯蘭英雄嘅貝巴爾擊退
令蒙古軍往再唔能夠進擊埃及

係埃及奴隸皇朝
蒙古軍冇踏進非洲

Napoleon Total War

又要守蒙古又要守班十字軍

蒙古痴撚線
打到去邊都全城殺晒
聖殿騎士團都比蒙古打殘

其實有咩誘因吸引蒙古一路打仗殺到去歐洲同非洲?

游牧民族 打到邊食到邊

果陣睇科普節目話 蒙古人南侵 滿族侵略明朝
明朝農民造反 法國大革命之類 其實都係同天氣有關

果陣北極異常冷鋒去到蒙古 令到蒙古人頂唔順南侵去搵好地方。侵完東歐返蒙古發覺天氣回暖變返岩佢地住，咪無再出去侵略人

明末清初時有個小冰期，又係特別凍同有水患，明朝去到最後一個皇帝先開始有心去做野，但國庫已經被佢d老豆呀爺洗撚曬。適逢天氣異變，農作失收，農民起義搶野食要皇帝派兵鎮壓，財政更赤字要加稅去應付軍餉。國家陷入惡性循環加上北方民族侵略，最終使朝代變更、被異族統治。後來清初在中國人口大幅減少加上清初三帝治水及治國大成功情況下得以平定下來。

另一方面同一冰期下，法國貴族無視平民連年失收，沒有伸出援手同改善，令天氣原因間接推動法國大革命既產生。

雖然英國都被嚴寒影響，但因為英國在寒流來襲之前岩岩進入左工業革命，人民的生活改善 、糧食供應在工業帶領下有所提高，所以避免左平民既叛亂。

上邊都係憑記憶講返出黎，無一一再確認真偽，希望有巴打可以補充同更正錯誤。

Live左

但始終都打唔入越南同日本

美國

俄佬果陣首都唔係St. Peterburg咩？

可唔可以講美國史

俄國嘅核心地區 喺邊

點解唔殺左拿破崙又會流放佢

無記錯好似係各國將軍都好佩服佢嘅軍事才能
有識英雄重英雄嘅心態所以無打算殺佢
同埋當時嚟講拿破崙係法國民族英雄 如果殺左佢法國啲人一定嬲到仆街又打仗
有啲似二戰之後唔廢天皇嘅戰略考慮
好似係

除咗莫斯科以西，莫斯科以東，一直到烏拉爾山麓既葉卡捷琳娜堡，都係人口較密集既地帶

密度低到

核心地區都係近東歐一帶，唔係無得打

但西伯利亞係礦產核心 同佢玩消耗戰死梗

會唔會係戰爭目標SET 太高
希望打到人投降為止
於戰略上應對唔到俄式消耗戰
先搞到一敗塗地

點解歐洲咁細 但就出現左咁多拉丁語系同文化 重有國家
相反俄羅斯咁大又咁偏僻 就可以統一到咁大既面積
地理同文化上既差異做成？

俄羅斯天氣咁差 人口咁小
就好似台灣咁 天氣好 好細
都可以好多文明出現 好多唔同語言
不過呢架都冇撚哂

其實俄羅斯帝國有好多民族，1897年全國普查得4成幾係俄羅斯人。不過剩低嗰啲通常都係中亞啲遊牧民族，科技落後，可以輕鬆征服。一就東歐其他斯拉夫民族，好似烏克蘭咁，由於東歐一片平原，所以相對中西歐係比較容易征服。

仲未計西伯利亞個堆不毛之地

講講下我到都想寫下俄羅斯

有冇機會分裂

俄羅斯精明係征服西伯利亞
唔精明係賤賣阿拉斯加

得我有題議樓主寫
諗下寫peter仔就好睇

拿破崙可能覺得地中海太悶，於是喺1815年，趁班強喺度跳老舞個陣，偷偷地返到去巴黎。法國人民好快就再次擁護佢哋既前皇帝。歐洲列強心諗，條友六次都打唔死，於是又再組成第七次反法同盟。但係原來拿破崙今次只係虛火嚟，英普荷聯軍喺滑鐵盧（Waterloo）一戰大敗拿破崙，隨後佔領巴黎。拿破崙就係咁喺101日內由復辟去到退位，史稱百日皇朝（Cent-Jours）。今次列強決定送佛送到西，送俾拿破崙一個大西洋渡假團，叫佢去遙遠既聖海倫娜島享受陽光與石灘，拿破崙過多幾年就喺嗰度過埋身，終於可以同偶像腓特烈大帝見面。

就係咁，持續咗27年既法國大革命戰爭同拿破崙戰爭終於結束。

滑鐵盧戰役，英荷聯軍 vs 拿破崙

被流放的拿破崙，向歐洲投以最後一瞥

拿破崙戰爭牽涉歐洲所有國家

搞掂拿破崙之後，列強代表繼續馬照跑，舞照跳，會照開。會議結果重新建立各國之間既平衡，又名歐洲協調（Concert of Europe），直到第一次世界大戰之前依一百年內，都冇發生過歐洲大戰。奧地利作為主持人，除咗恢復戰前疆界之外，仲獲得意大利北部，威尼斯至米蘭既富庶地區；普魯士除咗攞番自己領土之外，仲得到薩克森一半既土地，以及萊茵河沿岸小國既領土即萊茵蘭（Rhineland），作為東面前普屬波蘭一部分撥歸俄國既補償。

維也納會議開會與舞會並行

普魯士獲得大片領土

普奧俄三國作為革命強姦案既主要受害者，決定成立關注小組神聖同盟（Holy Alliance)，目的喺監察並規管共和及世俗主義等革命思想既傳播。但佢地始終擋唔住民主既進程，而且神聖同盟好快就因為利益衝突而名存實亡。

德意志地區經歷戰火洗禮之後，迎嚟一個幾百年嚟未有既嶄新局面。神羅解體後，德意志國家始終唔慣大家分開晒，於是又成立個日耳曼邦聯（Deutscher Bund），由奧地利皇帝法蘭西斯一世（法蘭西斯二世將奧地利升為帝國後，因世系重置而叫返一世）做主席，普魯士國王腓特烈。威廉三世做副主席，成員國定期喺法蘭克福議會（Frankfurt Bundestag）商討邦聯事宜。與此同時，拿破崙領導下既德意志整合兼併，令到唔少國家例如漢諾威、符騰堡等突然得到經濟結構同本土唔同既地區，一時間消化唔嚟。

日耳曼邦聯

快啦

仲有五十幾年

好期待

有機會實會架 北高加索都有十幾廿個少數民族不嬲唔鐘意莫斯科
不過分又點唔分又點 都係under俄羅斯勢力範圍走唔遠

冇計，大家都係鍾意西歐國家

最頭痛既就梗係普魯士啦，佢喺維也納會議入面獲得薩克森一半領土同埋萊茵蘭，之但係依啲地方以工業同煤業為主，同普魯士以農業為主既本土格格不入。同時，前薩克森領土同本土之間仍然設有唔少關卡收關稅，萊茵蘭由於唔係連住本土，所以由柏林去嗰度又要過境同交關稅，結果令到喺普魯士國內經商非常困難。

為咗更好解釋當時日耳曼邦聯喺發展商貿上遇到既困難，小弟搵咗住喺巴伐利亞班堡（Bamberg）既Albert 仔做例子。是咁的，Albert屋企係做紡織業既，佢會定期將生產出嚟既棉布賣去位於德意志北部既漢堡，途中要經過巴伐利亞、薩克森、普魯士、漢諾威，最後先到漢堡。喺距離相當於香港去廈門既路程入面，佢要交33次既過境稅，仲要自己帶埋單位換算表，因為每個國家既關稅制同重量單位都唔同，甚至連普魯士國內關卡之間都唔一樣。為咗彌補關稅損失，Albert 只好調高棉布價格。依個時候，Albert喺英國既遠房表弟Henry又就過嚟漢堡賣棉布，雖然Henry都要俾關稅，但係由於佢家鄉已經搞緊工業革命，產量急升而成本大降，所以佢可以用較平既價錢賣棉布。漢堡市民就梗係唔理啲乜嘢支持本土經濟啦，一窩蜂去幫襯Henry，搞到Albert拍曬烏蠅。

以上例子反映咗當時德意志經濟既窘境，貿易限制過多，導致本土產品唔夠英國佬爭，亦反映咗秦始皇統一度量衡係非常偉大既一件事。為咗解決依個情況，普魯士喺1818年實施關稅改革，廢除全國境內關卡，取消消費稅，宣佈商品流動自由，初步促進國內商業發展。

其實唔收他國人關稅可以係邊賺返
好似Albert 單野
普魯士最多賺到人地住宿飲食

live

由伊凡三世講到普京得唔得

香港都無關稅
自己諗下

其實維也納會議係咪大致確立咗德國去到一戰前嘅東部邊界？

好呀

[img]
[/img]
當時仲有三大波蘭公國作為附庸國，後來三國各自被吞併之後先成為一戰邊界

當時將萊恩蘭劃比普魯士係想整鬼普魯士 點知後來變成德國工業中心

當時俄國之下既波蘭叫Congress Poland, 係名義上既獨立王國，由沙皇做國王。

奧蘭治親王

其實神羅收皮之後普國有無改名?定係仲叫Brandenburg-Prussia?

再推

好難玩喎巴打，神羅內部又唔食得，波蘭又唔夠打，原全唔知可以固擴張，一食左某國個AE大到

Able was I ere I saw Elba

P社d game係幾難上手下

Brandenburg 易玩好多
食完無左件事 隔一陣又可以再食

EU同HOI算易上手
維多利亞同CK就真係難

威尼斯先難玩
側邊全部神羅國家

真正既改革發起自一個叫李斯特（Friedrich List）既教授，佢向法蘭克福議會提出建立一個統一既稅制，全面廢除日耳曼邦聯內部既關卡，但係當時德意志入面充斥著保守派，所以佢既建議得唔到接納。雖然人哋唔接受，但係普魯士作為又開明又英勇既主角，當然人棄我取，積極響應李斯特既倡議。1826年，普魯士聯同北德意志嘅六個邦國建立關稅同盟，廢除各國之間既關稅。所謂瘦田無人耕，耕開有人爭，喺1828年，德意志南部嘅巴伐利亞同符騰堡又搞咗個南德關稅同盟以對抗普魯士，同年中德國如薩克森等亦組成中德關稅同盟。最後李斯特表示：爭乜嘢吖，溝埋一齊做德意志關稅同盟吖笨！結果喺1834年，各國共同成立德意志關稅同盟（Deutscher Zollverein）。

依個同盟既成立絕對係劃時代既，自此德意志地區除咗向來佬貨收稅之外，就再冇關稅限制。自1838年起，同盟開始統一貨幣，到咗60年代，索性全部用普魯士發行既馬克做流通貨幣。去到依度，唔知大家有冇發覺，日耳曼邦聯既大佬奧地利去咗邊呢？原來奧地利本身都想入場玩玩，但係由於佢不嬲都自給自足，而且工業冇咁發達，擔心加入同盟之後，國內產品會俾嚟自其他德意志國家既商品淘汰，所以最初都唔敢玩依個遊戲，後期佢想玩埋一份，但人地已經埋好堆，唔侵你玩囉，普魯士就係咁喺經濟上搶咗大佬個位。好多人話普魯士成為德意志既龍頭，係因為佢喺日後既普奧戰爭打贏奧地利，但其實依個局面喺二三十年前已經一早定咗落嚟。

另外，德意志既生產力，因關稅同盟而爆發。成個德意志喺1834年至1870年，依三十幾年間，煤炭產量升咗三倍；工業產值翻咗一翻，超越英法；人均GDP達到354美元，超越同時期既意奧俄三國，接近法國水平。

關稅同盟推動者--李斯特教授

德意志關稅同盟的演變

同感
花左好多時間先識玩CK
班仆街 vassal 仲要成日作反
話要 increase council power 你老味

其他歷史po停晒
得番黎個講緊
加油呀！

大大力支持 獲益良多

獲益良多

關稅同盟既另一個好處，就係促進德意志地區既鐵路發展，因為貿易容易咗，就容易做大個餅，為咗賣多啲商品，運輸系統需要更加提升，依個時候鐵路就好有用啦。鐵路既發展一方面更加方便商業發展，另一方面提升普魯士既兵力運送同埋後勤補給既效率，係普魯士日後能夠打贏列強，統一德國既主要原因之一。

普魯士喺腓特烈．威廉三世既帶領下，由簽訂提爾斯特條約後嗰陣既落後國家，一躍成為喺軍事、文教乃至科技上領先既歐洲強國，仲進一步整合德意志地區，佢手下班良臣例如哈登堡沙恩荷斯特等實在功不可沒。再鋒利既刀都有生鏽既一日，依班人一個一個逝世，連腓特烈．威廉都喺1840年駕崩。雖然佢一開波錯判形勢，導致普魯士俾拿破崙打殘，但係反而令佢的起心肝改革；佢個人能力上冇佢祖先咁搶眼，但佢起碼知人善任，自己唔掂就搵啱人搞掂佢，佢依個國王都算係唔錯啦。

1846年，後拿破崙時代最後一位改革家，德意志關稅同盟推動者，德意志經濟推動者，李斯特教授逝世，變革時代正式落幕。拿破崙喺領土上為德意志統一，行咗第一步，依班先鋒喺經濟上踏出第二步，係時候到下一代，喺軍事上行埋最後一步。

李斯特死後一年，即1847年，一位年輕既新晉議員喺普魯士國會宣誓：

「Ich, Otto Edurad Leopold von Bismarck….」

多謝各位支持，因為依排忙緊，所以可能出少咗

keep住更已屬好波

Bismarck

出現了

鐵血首相

好想睇巴打繼續寫
戲肉出現了!

啱啱先用普魯士統一德意志
Victoria 2

鐵血宰相

終於到尾聲

重頭戲

推推Post
樓主加油

等得好辛苦

我覺得ck算易玩了，起馬唔洗理擴張時既AE，一開始打個陣已經定左食幾多地，加上又可以淫人妻女笑呵呵

依家由一個南非部落小國（加納768年），用左兩代人百幾年時間殺到上直布羅陀，拎左成個西非，仲轉埋伊斯蘭教商業共和國（唔洗怕被隔離啲伊斯蘭大國打），錢又多兵又多，基本改革黎獨攬群雄，由一小國轉變為一個大王國好有成就感

另外有冇巴打知點解我轉左共和國會冇左腐敗度？我見其他伊斯蘭領主都會有。係唔係BUG?

又再追到live 樓主加油

decadence 系統淨係for 伊斯蘭王族,
只有君主制既統治者同埋佢地既家族先會有
作為替換統治家族的機制, 如果唔係都幾難換人
因為可以娶幾個老婆, 唔似d天主教國家成日絕嗣
共和國冇的, 可以煩少d野 好似係

我想問下 雖然腓特烈同拿破崙講到戰神咁
不過可唔可以講下佢地利害係邊
例如相方既戰力比係幾多 佢地處於既情況有幾劣勢 同埋佢地點扭轉局勢咁
因為好似講到佢地屌打晒成個歐洲咁 打親都贏

事實就係佢地用一國之力屌打其他列強
腓特烈雖然有英國出下錢
同好彩有個沙皇做佢粉絲

雖然有金援同N次主角光環
但七年戰爭捱到七年殊不簡單
普魯士同敵國s 人口比例1:20
咁嘅人口差距可以頂七年仲唔係戰神？

拿破崩帶隊嗰批一開始仲係乞兒兵
連軍服都唔多套 然後要七次反法同盟先打柒佢

雖然腓特烈係勁
但同拿破倫相比好似都係差好似差一截
成日誤判形勢地形

德國而家仲會唔會想攞返波蘭西面嘅前普路士領土
而家嗰度啲人仲係咪講德文呢？

佢d偵察兵唔知點解成日玩佢
次次都比流料佢

佢最勁係死好命
同拿破崙比實爭啲咖啦
拿破崙係靠自己一手一腳打江山
唔似腓特烈大帝靠運氣打仗
一開波畀佢支「四萬法軍」
冇軍服冇軍靴冇糧草甚至武器同子彈都唔夠
打到最後變76萬5千大軍進攻俄國

德國政府自己放棄左

67萬5千

西普魯士
唔會啦
本身就係波蘭到搶返黎

要攞都揀東普魯士先
不過宜家都比俄佬大量移民
洗駛血 好似香港咁

粉你老母絲咩仆街

想問個問題
點解中世紀既騎士團可以獨立成國咁威猛

教宗既開荒牛

同埋佢地係咪會收保護費？

Allahu akbar!!!

東普魯士 西里西亞 波森已經完全換血，無人講德文
識一個波蘭女仔住波茲南，有一半德國血統（老豆）但就特登改個波蘭名費時比人標籤
不過波蘭人宜家個個都爭住移民德國，二代波蘭移民都識講德文其實唔出奇

點解二戰後歐洲大陸再無大型戰爭?
因為冷戰將歐洲大部分國家團結對抗蘇聯?

去過Breslau, Slzecin, Danzig，個舊城區都幾德國化下，不過街名呀個d已經完全波蘭化
波蘭加入歐盟之後都幾多德國人中意得閒翻翻去家鄉緬懷下

南斯拉夫內戰算唔算？

北約實現左康德式和平

好似無大國同大國之間宣戰咁大型囉

歐洲大國都係二戰元氣大傷晒
要老美幫手重建抗共 (馬歇爾計劃)

樓主op
咁大個人第一次真係有心機去追歷史去睇
利申:搞到有衝動去學德文

樓主完全普魯士既故仔

可唔可以講下意大利統一 ？

完左

德語統一原來係靠馬丁路德

一早恢復晒元氣啦
我覺得主要原因係有核武

一打就冚球剷喎…

一講到核武論我又有個問題想問 既然大家都個地球都係得咁多 點解唔放大量資源繼續行太空計劃？冷戰之後感覺太空研討會慢左幾十年咁

有個term叫相互保證毀滅 姐係雙方靠住毀滅性既武器去達致和平同勢力平衡 例如就係你有一件核武 我又整番件 然後你又整一件 長此下去 雙方雖然都睇對方唔順眼 但都唔敢真係動武 美蘇情況就係咁

俄佬遷移人口真係好撚勁
換晒血基本上就收唔翻
西邊有東普魯士 東邊有海參崴同伯力

如果殖民時期英國佬引入多d南亞同馬來人
好似新加坡咁華人為主 多元種族
中國未必咁易收翻香港

東、西普魯士本身係騎士團既領地
係波蘭打條頓騎士團, 霸左西普魯士同但澤
過左三百年被普魯士攞返
依加個波蘭幾乎一半都既地本身係屬於德國, 德國真係好唔抵

死人俄國佬死霸爛霸, 殺左唔少韃靼人, 西百利亞人, 高加索人, 仲有係遠東地區既漢人同滿人
d恐怖分子都唔夠俄羅斯仆街

咩係德國先 德國呢個大一統國家係百幾年前先有 而波蘭呢個民族國家存在既歷史都幾悠久 神聖羅馬帝國又算唔算德國 同埋咩叫好唔抵 波蘭比人搞足二百幾年條數又點計

現代人既諗法真係好受民族主義影響

咦，東普魯士係咪即係Kalingrad
俄軍可以直出波羅的海

依家俄國波羅的海艦隊總部，就係設喺Kalingrad.

1815年4月1日，當拿破崙仲趕緊路返巴黎復辟嗰陣，俾斯麥出生於柏林市郊一個叫桑豪申（Schönhausen）既小鎮既一個容克家庭入面，有個阿哥同一個妹。

等小弟同你溫故知新一下，容克（Junker）係普魯士既地主貴族，佢哋繼承祖先當年做騎士個陣既封地，雖然容克係世襲貴族，但係除咗做官嗰啲之外，大部分一啲唔高貴，大部分容克都係住喺鄉村農莊，手下有農奴或佃農幫佢地耕種，但係有時候容克自己都要落場耕埋一份。如果嗰年有啲乜嘢旱災霧霾，而自己又冇儲定午餐肉既話，一樣要挨餓。

咁既生活環境造就咗容克既二元性格，一方面佢地有根深蒂固既小農DNA，目光短淺又貪小便宜，另一方面佢地受普魯士軍國主義影響，國家有難，一呼百應，有啲似當年中共啱啱立國，號召人民當兵打韓戰，又係吸引咗大量農民子弟兵參加。

俾斯麥老竇費迪南就係一個典型既鄉村容克，佢以前當過騎兵，打過拿破崙戰爭，但係佢好快就覺得與其喺戰場上打會戰，不如返鄉下，喺自己既農田上面，同老婆打下野戰算（相信係騎兵)，於是佢23歲就毅然退役返家鄉做廢青，搞到國王腓特烈。威廉三世好不滿。

佢娘親威廉明娜既出身，就同佢老竇差好遠啦。俾斯麥阿公喺柏林做高級官員，所以佢娘親細個嗰陣成日有機會去王宮陪下啲貴族玩，當中包括兩位未來普魯士國王－－腓特烈。威廉四世，同埋佢細佬，日後同俾斯麥一齊統一德國既威廉一世。講白啲，俾斯麥就係一個二世祖加官三代。如果有巴打抽稱佢成功靠父母幹嘅話，小弟同你講，即使你老竇係馬雲，老母係彭麗媛，你一樣統一唔到兩岸。

由於屋企算係有錢，所以俾斯麥既父母可以供佢去柏林啲貴族學校讀中學。俾斯麥一入去讀就發現自己俾同學排擠，因為學校大部份學生都係社會名流，達官貴人既子弟，自然睇佢依個鄉下嚟既土豪唔起。俾斯麥既中學生涯就係喺排擠中度過，搞到佢成為一個玩世不恭既普魯士奮青，亦養成日後嗰仲誓不低頭既性格。點解係奮？因為佢雖然對社會有強烈控訴，但係佢冇話攞起個鍵盤自暴自棄，由於平時冇乜人搵佢玩，所以佢成日匿喺宿舍入面學外語，到咗畢業個陣，佢已經精通八國語言（德英法俄荷波，外加拉丁文同粗口），對佢日後成為外交官有好大幫助。

18-19 同中世紀都係出英雄既年代

但起碼歐洲大部分國家關係都良好
英法無鬧交
德國無話想打番法國轉頭

巴打e篇文真係
好似睇緊marvel 電影緊

比人搞既唔只得波蘭啦, 小國成日都比大國搞, 佢甘唔好彩比三個圍住
我講既德國, 唔係神羅, 神羅只係一個state, 並非基於民族建立國族國家
當然統一既現代德國既“國家”既歷史唔長, 但德意志地區日耳曼民族（包括撒克遜人, 波美拉尼亞人...）既歷史不比波蘭短, 係古時日耳曼人已定居在此
我講既唔抵係因為蘇聯食左波蘭d地, 波蘭獨立返但蘇聯唔肯嘔返d地出黎, 結果要再由德國割地“賠償”比波蘭

主觀意見
並無詳細考証

中學畢業之後，俾斯麥入讀哥廷根大學（University of Göttingen），當時等同德意志既HKU。佢上到大學冇王管，心入面既反叛分子即刻活躍起嚟。佢成日奇裝異服咁出街，搞到佢啲同學成日恥笑佢。佢應對依啲嘲諷既方法，唔係擺上網公審，而係搵佢哋決鬥，真係隻抽嗰隻，雖然最尾都係變咗俾斯麥自己俾人圍毆，但係佢憑著當時算係非常之高既米八身高，通常都會打個平手。校方實在睇唔過眼，屢次警告俾斯麥唔好再打交，搞到佢讀到冇乜癮，於是轉校到洪堡大學。佢喺嗰度照樣不學無術，仲專登喺返鄉探親前夕，餓返一頭半個月，到時喺老竇面前做到好似冇飯食咁既樣，藉此攞多啲生活費，都唔知叫精定係蠢啦。

喺洪堡大學讀書期間，20歲既俾斯麥同38歲既威廉一世首次碰面，當時佢哋同場出席一個酒會，嗰陣仲係威廉親王既威廉一世問俾斯麥，佢身為容克子弟，而且又生得咁高大，點解冇去當兵。俾斯麥好cool咁答：「我身體條件唔適合當兵。」一個大學生竟然以咁嘅語氣同親王講野，導致俾斯麥帶俾威廉一世一個唔好既第一印象。

威廉一世既提問警醒咗俾斯麥，佢已經到咗服兵役既年齡。偉人就係偉人，為咗唔想當兵，佢唔係請病假，訛稱自己有乜野情緒病呀腸胃炎咁，而係決定當官。佢就去考司法考試同行政考試，由於佢係主角，所以佢輕鬆考取相關資格，再經過父母喺背後疏通疏通，佢搵到人生第一份工－－萊恩政務參事助理，負責將亞琛（Aachen）地區納入關稅同盟。但係本性難移，佢係亞琛又沉迷返溝女同賭博，結果俾政務參事炒咗，仲賭輸哂副身家。

年輕的俾斯麥

有陳雲做校友，俾斯麥泉下有知都陪感安慰

點先可以精通七國語言

真係好癲
仲要唔同語系
加俄文呢個痴線語言

請問即係咩game? 好正咁喔～

命中註定陳雲要做一代國師

即刻買返個medieval II totalwar玩返

EU新手，有冇人教吓我點樣搞個trade，又或者點樣賺錢？
我用日本，個balance keep住都係負，到我摸熟咗開始食到其他vassel嘅時候，不停咁破產俾人圍毆
究竟點賺錢 無理由下下將army maintence減到最低架？就算係，我要擴軍都要用錢

希望你個甘字係打錯字啦

平時maintenance搞到最低就得
開戰前幾個月搞返最高
trade就應該有商人比你放去唔同trade point

點解係medieval

又無文了
真係想儲埋幾日一口氣j

呢隻都玩到癲

你打中世紀之王2會搵到

我有做晒但都係負 除非完全唔加army/navy...

因為本身已經有Napoleon total war
但係佢單人戰役無得玩法國

睇完膠登個歷史post(之前有人推介）
就買返個中世紀玩下
有重裝騎兵又有條頓騎士團又有聖殿騎士團

用d admin. point 同 diplo. point 發展多d d地, 增加收入, 無計
亞洲地區既trade 係特別唔著數, 因為eu4個trade 系統係單向, 而亞洲係start nodes, 累積價值低, 所以亞洲尤其是東亞既trade income 會較低。低係正常, 係遊戲設定, 利歐洲而不利其他地方。
個trade 有d 複雜, 簡單d講, 就係用商人係upstream 既 trade nodes 度 transfer trade power downstream落 自己既main trade port （日本好似係nippon）。甘係日本個case 度就係放個商人係滿洲個trade node transfer trade power 落自己個trade node, 咁就可以收多少少（係好少）錢。而剩低個商人就放係北京collect trade 啦（雖然得幾毫子收, 不過好過冇）, 因為北京係nippon 既downstream, transfer trade power 都冇用
仲有個army 同 navy 個 force limit 無超過啊呵, 過左個maintenance會急速上升

當然係, 一時無留意

assume 你應該冇咁快打得入明朝架啦，日本一就打冧泡菜，霸地再用Light Ship boost up 喺 北京 既trade power, 之後直接變home trade node , all in 北京收錢， 因為明朝會幫你將canton hangzhou 啲錢，帶去北京，都時你就開心share。

另類玩法，係咁develop京都，種地種到colonial institution, 之後殖民美洲，在喺nippon node 攞colony 啲trade, 之後喺mexico搶埋西班牙啲trade.

詳細trade node 教學，但好似對新手太chur

CK係咩遊戲？

我覺得一開始唔好請顧問住 尤其亞洲國家
因為經濟支撐唔到
日本行殖民理念 好似易啲
但東方科技組好似升得慢啲
未必夠西葡英果啲快

會日一推
加油加油

同埋del 哂啲fort佢

十字軍之王2，係中世紀時期扮演唔同領主，對外擴張同埋最重要係做到守業，因為啲封臣耐唔耐就會反你。

總之你當好似三國志10有得角色扮演不過係成國家層面封控制。

我發現伊斯蘭共和國係最爽，不斷爆錢又唔驚附近既伊斯蘭國打你（我馬里既地理位置係比伊斯蘭國包住左），而且又冇腐化度。

如果用umayyad 或者 abbasid 就冇甘爽, 成日比教廷班粉腸crusade

玩緊umayyad, 十幾年就比人crusade 一次, 好彩國家有錢,次次請一大班僱傭兵打贏班耶撚

明朝同泡菜成日都孖住上，日本真係好難玩

不如開個po/telegram 傾+連eu

謝巴打s，我再慢慢試試

其實我係諗住新手玩歐洲太複雜，太多關係，先用日本試下，因為冇咩外交野，最近嘅朝鮮同明朝都隔個海，北海道同琉球都係蠻夷又唔會搞我，點知都咁多野煩
成撚日冇錢要loan，啲vassel又無啦啦自己會liberty desire爆錶，要不斷喺度improve relationship。到你食到某個vassel，其他vassel又不滿

唉
如果個個傾傾下就離開LIHKG
另外傾
咁個forum仲可以玩幾耐

我諗佢地怕阻到大家睇文啫

我會一次儲幾日先睇

我唔介意係度傾
巴打講講下 我又想玩

新手緊係玩法國
其實每個位你隊個箭咀埋去都會話你聽個詳細情況 例如政策既加成果啲

新手玩西班牙啦

我個邊情況好好多，玩768年唔洗幾耐成個歐洲散晒，啲法理亂到。伊斯蘭基本上大晒，十字軍什麼的根本不成氣候。

想玩番eu4 但上網down d版本又唔齊dlc steam買哂要幾錢

你上百度貼吧到搵有齊晒最新既eu4

係貼吧到打歐陸風雲4

Thx btw mac os玩唔玩到

玩到

成年無玩 出左咩新野

買晒所有dlc會好撚貴 我上網睇，啲人話如果淨係想買一兩個dlc，art of war係必買，所以我淨係買咗呢個。
我諗新手嚟講，冇dlc都有排玩，摸熟咗再算

真係超多可以google打 eu4 wiki睇返，但總括個系統係愈正愈正

唔新啦 當年玩到癲 玩到幾日朝早7點先訓 hre統一又試過 大英殖民帝國又試過 打上俄羅斯雄霸亞洲大日本帝國又試過 最深刻好玩係用英國打到做hre皇帝

當年最中意佢砌軍隊有得set template 超方便

最正係啲bgm
勁好氣氛

唔知點解我玩黎玩去都係摸唔清HRE個system

除左要討好投票果啲，仲要討好反對改革果啲，都幾有趣，唔係下下都大軍車過去。

明明歷史台
竟然比paradox騎劫
利申淨係玩布蘭登堡

簡單d講hre is on9做皇帝好似好威 但要幫手打非hre外敵 同hre內互食既國去升威脅望（唔記得叫咩）到50%就可以unlock一個policy 到最後就係reform hre 之後你食繼承哂hre內所有兵力同領土 你個國家會變成holy roman empire到時法國同俄仔都會忌你3分 不過咁耐都係試過一次 因為reform前一個policy係禁止hre內互打 所以無得打內鬼刷分

太耐無打機
乜DLC唔係最後個version會包埋之前出既DLC內容咩

佢呢個唔係，係optional，自己加

俾斯麥就係咁樣逼到自己得返當兵一條路，但係天意弄人，唔夠一年，佢娘親因病離世，佢於是俾斯麥就係咁樣逼到自己得返當兵一條路，但係天意弄人，唔夠一年，佢娘親因病離世，佢於是退役返家鄉辦理娘親既身後事。老竇實在睇唔過眼俾斯麥咁樣自毀前途，於是叫佢留低幫佢打理農莊。俾斯麥睇落去雖然係一個成日吊吊揈既MK仔，但係佢認真做起野上嚟一啲都唔失禮，佢喺鄉下住咗九年，將老竇既農莊打理得井井有條，唔單止冚返自己之前敗家條數，仲幫屋企賺咗一大筆錢。依九年喺佢人生中既轉捩點，佢得閒就周遊列國，擴闊視野，仲喺鄉下娶咗老婆，之後又做埋河道監督官，做得有聲有色。

都係嗰句，機會係留俾叫主角既人，轉眼又到咗1847年，話說當時普魯士議會入面，有個代表薩克森既議員病咗，憑住屋企喺官場既關係，32歲既俾斯麥成為遞補議員。當時既國王已經唔係腓特烈．威廉三世，而係佢個仔腓特烈．威廉四世（Friederich Wilhelm IV），留意番，下文既腓特烈．威廉，唔再係講緊三世，而係四世。

雖然俾斯麥既政治生涯起步得比較遲，唔似某啲人廿幾歲就做議員，但係佢既表現完勝大部分人，甚至係資深議員。扶值俾斯麥上台既，係一個叫鐵十字（Kreuzzeitung）既議會派系，依個派系以極端保皇見稱。俾斯麥靠佢地上位，當然喺議會度表現得非常保皇，成日強調君權神授，為咗國王既議案可以得到通過，佢仲經常打頭陣攻擊對面自由派啲大佬。雖然自由派憑著人多，大部分情況下都係佢地贏，但係俾斯麥忠黨愛國既偉大情操，好快就得到國王既留意。

又有另一句話，叫時勢造英雄造時勢，俾斯麥喺依個時候，遇上咗令佢成為英雄既時勢。

都係嗰句，機會係留俾叫主角既人，轉眼又到咗1847年，話說當時普魯士議會入面，有個代表薩克森既議員病咗，憑住屋企喺官場既關係，32歲既俾斯麥成為遞補議員。當時既國王已經唔係腓特烈．威廉三世，而係佢個仔腓特烈．威廉四世（Friederich Wilhelm IV），留意番，下文既腓特烈．威廉，唔再係講緊三世，而係四世。

雖然俾斯麥既政治生涯起步得比較遲，唔似某啲人廿幾歲就做議員，但係佢既表現完勝大部分人，甚至係資深議員。扶值俾斯麥上台既，係一個叫鐵十字（Kreuzzeitung）既議會派系，依個派系以極端保皇見稱。俾斯麥靠佢地上位，當然喺議會度表現得非常保皇，成日強調君權神授，為咗國王既議案可以得到通過，佢仲經常打頭陣攻擊對面自由派啲大佬。雖然自由派憑著人多，大部分情況下都係佢地贏，但係俾斯麥忠黨愛國既偉大情操，好快就得到國王既留意。

又有另一句話，叫時勢造英雄造時勢，俾斯麥喺依個時候，遇上咗令佢成為英雄既時勢。

1847年的俾斯麥

腓特烈．威廉四世

頂，重覆咗

以為你會最後整句乜撚野很重要 所以講三次

我同fd睇老母死三次笑到仆街

以為剩係重覆一句，點知原來成段重覆咗

俾斯麥就係咁樣逼到自己得返當兵一條路，但係天意弄人，唔夠一年，佢娘親因病離世，佢於是俾斯麥就係咁樣逼到自己得返當兵一條路，但係天意弄人，唔夠一年，佢娘親因病離世，佢於是俾斯麥就係咁樣逼到自己得返當兵一條路，但係天意弄人，唔夠一年，佢娘親因病離世，佢於是俾斯麥就係咁樣逼到自己得返當兵一條路，但係天意弄人，唔夠一年，佢娘親因病離世，佢於是俾斯麥就係咁樣逼到自己得返當兵一條路，但係天意弄人，唔夠一年，佢娘親因病離世，佢於是

笑死

重覆左好多次

法國大革命雖然最尾都係失敗，但係佢帶嚟既民族主義、自由主義等思想，仍然喺歐洲陰魂不散。與此同時，另一種思想喺一個報章編輯既推動下，正在席捲歐洲。依位編輯就係我哋偉大祖國既偉大領導人既偉大導師馬克思（Karl Marx）。其實馬克思都算喺普魯士人，因為佢出生喺普魯士既提里爾（Trier)。佢以巴黎同布魯塞爾做基地，利用傳媒將佢既馬克思主義宣揚開去。馬克思提到既共產社會，對當時仲係處於皇權制度下，受盡特權階級欺壓既百姓嚟講，簡直就喺烏托邦，所以佢既思想好快就傳遍歐洲既中產同工人階級。

十九世紀中業既日耳曼邦聯，除咗經歷政治上既變革外，工業同經濟都因為工業革命既傳播，而有重大改變。工業革命一方面提升生產效率，另一方面令大量勞工湧入城市打工，依啲工人人工低，待遇又差。依班怨氣咁大既工人齊集城市，加上報業興起，加速各種反封建思想既傳播，更加激起百姓對當權者既不滿，一個個計時炸彈已經埋喺各國之中。

1848年的馬克思

拿破崙陰魂不散

去到1846、1847年，成個歐州經歷一場兩年大饑荒。百姓冇野食，唔可以怪天，就只可以怪佔中同政府。1848年2月22日，法國爆發大型示威，導致國王菲臘．路易退位，炸彈終於爆炸。歐洲各地，從意大利到瑞典，都爆發大型示威甚至起義。1848年革命，又名民族之春（Spring of Nations），正式揭開序幕。

日耳曼邦聯係革命既重災區，首輪示威發生喺奧地利既維也納，3月13日，當地大學生舉行大型示威，高呼首相，後拿破崙時代既歐洲掌舵人梅特烈下台，同埋唔該開返個euiv post，雖然皇帝費迪南一世聽從民意，撤換首相，但都阻止唔到革命烈火蔓延至成個德意志。

1848年革命肆虐歐洲各地

今次冇啦

搵人開EU IV啦 新手堅想學野

其實我想問中國比八國聯軍打到仆街，其中一個因素會唔會關歐洲打足百幾二百年事？因為場場都混戰，結果促成歐洲成個地區既軍事，科技同埋戰鬥經驗大幅拋離中國，結果去到嗰人比人屌打。。喺歐洲打到7彩嗰陣，中國就hae緊，無乜打過仗，完全無實戰經驗

開左

[PC/Mac] EU IV - LIHKG Web

原因之一。第二個原因係中國人好多毒撚，嗰時連慈禧都係癮君子，成個國家都hi hi 地點打仗？

其實搵個中世紀條頓騎士同中國啲兵一挑一打白刃戰都贏啦 本身歐洲人體格就比較好 士兵又專業 各方面都有系統好多 假如冇記錯 清朝鴉片戰爭嘅炮彈 粒粒重量唔同 要靠經驗去估射到幾遠 所以科技唔算太大影響 我覺得戰鬥經驗 士兵質素重要啲

同埋八國聯軍只係一次過宣八國戰 例如意粉其實冇乜參與

體格就無得好講啦...始終歐洲人有優勢...我只不過係認為一個國家既科技同技術成長得最快一定係戰爭時期....歐洲O個邊持續咁打仗打左咁奈...如果令到歐洲O個面D軍事,工業,生活水平有大躍進..同當時中國比跟本係2個世界....同埋你話D炮彈粒粒唔同..但如果科技水平夠既話就唔會有呢個情況出現啦.....戰鬥經驗根本就屌人....歐洲打咁奈..但中國就無打過.....雖然中國打輸係好多原因..但睇完呢堆歷史...覺得呢段時間所發生既野都係導致屌打中國既其中一個原因咁姐

巴打d亂入真係笑到仆街

樓主我仲未追晒post
想問成篇德國統一係咪由勃蘭登堡-普魯士講到1990 東西德統一

我講到1871年德意志帝國成立就完啦，一二戰同打後既野，交俾其他巴打講啦

你講戰鬥經驗清國點會冇
八國聯軍前已經打左N次喇喎...
我唔認為炮彈重量算係科技
我覺得係制度同系統
再者士兵質素唔單只體格 心理上都好遠
前面講過嘅奧地利王位繼承人戰爭
普魯士軍隊嘅紀律甚至係可以忍受肉體痛楚
強行推前至火力發揮得最好嘅距離先開槍

好想巴打繼續講
講講講到奧匈盛衰
一戰
一二戰中間
二戰
俄佬變蘇俄

我都知咁貪心冇可能

例如炮兵學校係會教數學 令到準確度提升
由腓特烈二世開始歐洲亦出現左普及教育
相對清國係有大炮呢種科技 但士兵根本唔識發揮
呢啲全部係制度同系統嘅問題

我想聽尼德蘭獨立史 熱血得黎又好悲壯

中國根本冇得打 李鴻章同袁世凱個堆有強大兵力既人因為東南互保條約而食花生，城內既百姓又協助八國聯軍入城，連個天都想中國畀人打到仆街

所以根本唔係因為歐洲打得多有經驗 科技又進步得快而輸咁片面

鴉片戰爭個時英軍直頭線列都費時排，用刺刀已經打到班清兵pk
科技固然是一個因素，但中國軍隊自古以來組織度同士氣都好低，打兩打就崩潰，原因應該更加深層次

其實鴉片戰爭嗰時 武器上嘅科技根本相差唔遠 將敗仗原因賴落科技層面同洋務運動嗰時有咩分別

當仲打算中學為體 西學為用已經注定冇得救
日清甲午戰敗就係最好嘅證明 唔係科技就有用

想睇埋尼德蘭

不過上面有人話統一既中國自古既生存壓力不及分裂既歐洲，其實都無講錯，但影響不只係科技上面

就算是比較落後既中世紀，十字軍對薩拉丁，馬穆留克都經常出現以少勝多
西方軍隊以少勝多由波希戰爭開始，似乎一直都是常態

其實好想知奧匈帝國點解可以咁廢

每日一推

2日終於追晒2個POST
德國一直都係我最鐘意既國家，行書局成日都想買一本關於德國既書但唔知邊本寫得好D，依家睇完毛巴介紹清楚好多
BTW,有無邊一本大家比較推介?
深小小都唔怕，最緊要詳細D同埋有中文譯本

另外一直都好鐘意HISTORY個D 諷刺漫畫(即係考試個陣D DATA BASE QUESTION)，有無人知邊度多個D圖睇

俾斯麥明明係個mk仔都可以做到咁，主角衣d野無得講
如果果陣有連登仔，佢實比人屌到仆街，保皇狗

無得咁類比
香港d保皇狗就真係狗黎
而且係無能既狗

鴉片戰爭中西差距未去到咁大都輸啦
何況八國聯軍
人地用緊機關槍
清帝國班撚屌就on99咁

聽人講話清朝打仗陣式係一字排開 方便輸果時走佬

你都可以咁理解, 歐洲不論軍工科技同行軍打仗嘅知識都係科學總結, 你睇歐洲戰史係有好清晰嘅戰役圖表資料, 而中國其實就冇戰史依科, 軍事知識都係憑經驗, 加上果時清兵嘅武器同列強軍隊係講緊熱兵器同冷兵器嘅代差, 所以輸係好正常.

想聽埋威馬

威瑪共和同埋直至二戰我可以到時接吓力
但去到東西德我就淨係識皮毛

巴打呢

尼德蘭點熱血唔知想聽下

差唔多同一時間，柏林亦爆發大型示威，示威者既訴求包括國王保證言論自由，制訂憲法，同埋成立民選議會。腓特烈．威廉事前冇諗過會爆發示威，只好急急腳接納示威者既訴求。但係佢依頭講完，嗰頭就派兵睇住班位於御林廣場（Gendarmanmarkt）既示威者，搞到佢地以為軍隊會對付佢地，於是修建街壘，仲同軍隊駁火。衝突持續成十三個鐘，造成254人死亡，直到國王下令撤兵先結束。由於有死人加持，往後既示威越演越烈，逼到國王要著上代表德意志革命既黑紅金三色裝束，拜訪死者既墳墓，以平息民憤。

示威者與軍隊駁火

腓特烈．威廉四世與威廉親王

喺度，小弟要講一講黑紅金三色既由來。依個將來成為德國代表顏色既組合，起源於神羅國旗。而真正既三色間條，就嚟自拿破崙戰爭時期，由來自德意志邦國既志願者所組成，隸屬普魯士軍隊既呂佐夫自由軍團（Lützowsches Freikorps）既軍旗。拿破崙收皮之後，有班德意志憤青成立耶拿聯誼會（Jenaer Urburschenschaft），宣揚民主自由同德國統一，佢地認為呂佐夫自由軍團集合各路德意志人，同組織好夾，所以以黑紅金三色為組織主色。依個顏色組合好快就被各種反封建或德意志民族主義組織採用。1832年，萊因河西岸巴列丁奈地區（Palatinate）既人民，因不滿宗主國巴伐利亞既政治打壓，於是舉辦漢巴赫節（Hambach Festival），以節日之名，實則圍住漢巴赫城堡示威，要求民主自決，統一德國，是為德意志民族運動中第一個大型示威。當日大家都以黑紅金三色為節日主色，自此依個組合就代表德意志革命同統一。

黃底黑鷹加少紅的神羅國徽

漢巴赫節，實際上的示威

十五年之後，普魯士國王身穿黑紅金裝束，答應示威者既訴求，腓特烈．威廉表態支持建立行聯邦制既德意志帝國，並喺同年12月頒布憲法，確立議會兩院制度，上議院由各州代表組成，下議院由選舉委員會選出，而俾斯麥就從舊議會過檔做咗下議院議員。雖然腓特烈．威廉已經讓步，但係議會入面既自由派仍然唔滿意，要求建立統一既德意志。

腓特烈．威廉回應市民訴求

民族成分大雜咪內耗太大

幾時變左奧匈?
聽故一路都係講奧地利

合併嘛

奧地利帝國 係一元 單政府一皇帝
奧匈帝國 係二元 雙政府一皇帝
1867先變
樓主未講到的

奧地利帝國本身就係包晒成個匈牙利
不過匈牙利要求代表自己民族既政府

與此同時，一班德意志政治家係成個日耳曼邦聯舉行全民公投，喺同年5月1日選出新成立既法蘭克福國會 （Frankfurt Nationalversammlung）議員，雖然某啲邦國有限制農民甚至非納稅國民既投票權利，但都算係德國歷史上第一次意義上既普選。議會由法律學者兼德意志倡導者加根（Heinrich von Gagern）做主席，議會成員大部分由中產階級組成，好多都係高級知識分子例如教授法官等，所以依個國會又名「學者國會」。

議會所提倡既，大部分都係老生常談，特別在佢哋提出既統一德國，係由世襲君主做領袖，而唔係部分革命者提出既共和制度。由於議會反對奧地利首相梅特烈既歐洲協調政策，所以老大奧地利皇帝費迪南一世無緣統一德國既龍椅，議會於是單方面選出老二腓特烈．威廉作為國家既領袖。

德意志革命的人性化象徵--Germania

法蘭克福議會，上方掛上Germania

法蘭克福議會主席加根

腓特烈．威廉一收到邀請，心諗：你想送朕去死?!佢如果做咗德國皇帝，莫講話會得罪奧地利為首既德意志邦國，其他國家尤其係俄國更會予以強烈譴責，甚至出兵干預。所以佢即刻reject offer，仲話唔會接受「來自溝渠的皇冠」，搞到局面勁尷尬。

有戴耀廷依個人版你睇，學者通常都係唔識搞政治既，結果議會又為皇帝邊個做嘈咗成年，最後都係得個吉。到咗1849年4月，奧地利議會代表不滿自己君主冇得做德國皇帝，全體退出議會，仲拉埋南德國家走人，剩返既議員最後都俾普魯士軍隊趕出議會，雖然有部分頑固派繼續喺第二度開會，但係已經冇人再理佢地。

1848年，德國距離統一就係這麼近，那麼遠。

普魯士軍隊趕走法蘭克福議會成員

加根向Germania哭訴：「姐姐，我幫你做咗個皇冠，但係腓特烈哥哥將佢掉埋一邊呀！」

唔好意思，我係問題少年 (同時推post)
睇完咁耐，我都唔明德意志同日耳曼究竟包邊一堆人?
神羅堆小國? 但又計埋奧地利?

上 兩 個 星 期 有 特 價 , 75% OFF

點解叫Germania?呢個字點讀?

點讀嘅意思係根英文定德文

普路士好慘被分屍
西邊畀波蘭食左東邊就畀俄國

果啲地區現在來講都冇晒價值啦
東德啲發展仲9下9下， 攞埋東西普仲頭痕

最緊要普魯士既文化已經入晒德意志地區

羅馬帝國時期對日耳曼諸族既稱呼 Latin黎, ger-man-nia

我記得有台灣書翻譯成日耳曼尼亞， 而英文既歷史書係用germania稱呼我地所講既日耳曼地區

g係/dz/定/g/定/j/

睇完d留言 呢個post同膠登歷史post
自己玩開total war系列 佢中世紀2 唔夠貼近現實 而Victoria II又玩過

想問下eu4 定ck2貼近現實d 同控制既野可以複雜d而唔係淨起兵打仗(內政、外交、繼承、政治etc.）

想買一隻玩下 見steam 200 幾一隻

由於是發明出來，所以日耳曼有幾大任由德國班民族主義者演繹
一開頭係講緊神羅（包括波希米亞）加普魯士全部領土，外加埋荷蘭同阿爾薩斯洛林：Von der Maas bis an die Memel, von der Etsch bis an den Belt

後來呢d唔屬於德國管轄但德國又認為自古以來就是屬於日耳曼民族既領土，就是兩次大戰既根源

德國統一之後普魯士本土已經落後比工業革命下發展迅速既萊恩蘭

一戰算咩？

呢兩日出post 好慢
等靚post

其實德意志民族呢個名同中華民族本質上係咪一樣？都係一個虛構民族

我覺得ck2複雜d, 貼近現實情況d
eu4好多時都係起兵打仗, 雖然比較貼近歷史同埋d historical event 都幾有趣

我有eu4 冇玩ck2 我覺得eu4其實唔係用好多打仗
聯統同附庸個d用黎搶地都幾重要

唔係開左新post講eu4咩
雖然我都覺得幾好玩
不過依到講返學術野啦

我玩total war 既
如果有玩其實會更容易明白一啲歷史野
例如地形呀先天條件等

例如我做普，會發現打奧地利最好係過saxony(但同佢又唔係朋友）， 然後又會明西利西亞係幾好既戰略位置，英國佬海軍強你除非扮frd偷襲唔係都幾難過英倫海峽

不過都係個句，打機去第個post

英文：/dz/

古典拉丁文：/g/

德文：/g/

所有民族都係「建構」出來

喺波恩既博物館睇過呢幅畫一比一既複製品

(真跡喺紐倫堡)

咁點會譯到做/j/嘅日字

唔係喎 閩語個日字係/dz/

留名睇結局

我估係跟官話日字個 /ʐ/音

法國要搶翻阿爾薩斯同洛林

德意志民族玩血緣+語言建構
中華民族就係單純用清朝領土夾硬屈出來
建構都有水平高低之分

講語系既話，北歐語言同英文都歸類為日耳曼語系添。

其實不嬲國力既野都係靠屈，唔係就打仗
再唔係就聯婚，其實邊有自古以來

如果要玩自古以來，日耳曼人都唔差，波蘭、荷蘭，甚至勃艮第意大利北部都曾經由日耳曼人統治，你計埋visgoth vandals嗰啲，連北非都有添

日耳曼還日耳曼，德意志還德意志啦，亂用日耳曼會搞到好麻煩

腓特烈．威廉唔想做俾班學者選出嚟既德意志皇帝，除咗驚得罪全世界之外，仲因為佢仲FF緊恢復當年神羅體制，要班邦國君主親自選佢出嚟做皇帝，所以佢喺1850年宣佈取諦日耳曼邦聯，成立埃爾福聯盟（Erfurt Union），包合所有德意志國家，除咗一個，當然係奧地利啦。奧地利即刻表示強烈既譴責，仲叫埋俄羅斯幫拖抵制，嚇到佢自動收皮，簽訂奧爾穆茲條約（Punctation of Olmütz），德意志國家回歸日耳曼邦聯，普魯士承認奧地利喺邦聯入面既超然地位，變相稱臣，所以國內輿論叫依個條約為奧爾穆茲之恥（Olmützer Erniedrigung）。如果當時既國王係腓特烈大帝，佢應該會直接同俄奧兩國打過，但係腓特烈。威廉深知自己乜料子，總之佢自此都唔敢再話統一德國啦。

咁俾斯麥呢？佢喺成個1848年革命入面，保持極端保皇既風格，喺普魯士議會極力擁護國王既決定，仲帶領佢農莊啲農民上京勤王，雖然最後國王叫佢都係專心理好議會工作，任命佢為埃爾福聯盟既普魯士代表。有趣嘅係，當時既腓特烈對德國統一係持反對態度既，佢認為咁做會令普魯士失去獨立地位，偏偏最後德國就係靠佢統一，所以有時政治家既立場聽下就算，今日身為泛民派，他朝可能做政府隻狗。俾斯麥喺成件事入面都冇實質升過職，但係佢令腓特烈。威廉覺得依個人用得過。

腓特烈．威廉四世戀棧權位，受到人民反對

腓特烈之心，路人皆知

俾斯麥與腓特烈．威廉四世

結果喺1851年，腓特烈。威廉委任佢為普魯士駐法蘭克福大使，代表國家參與日耳曼邦聯既法蘭克福會議。俾斯麥發覺依個會議根本係奧地利自己玩晒，各國大使需要企喺度開會，唯獨奧地利大使托恩伯爵可以坐喺度，叼著支煙unun腳。俾斯麥串嘴開，當然吞唔到依啖氣，佢有樣學樣，坐係度叼著支煙unun腳，托恩伯爵又唔可以鬧佢，因為始終佢唔係皇帝，依度唔係皇宮，佢無權干涉他國大使既言行。但普魯士使團都覺得佢咁做太離譜，於是同俾斯麥發生爭執，繼以決鬥，雖然雙方打和，但係俾斯麥以佢既倔強，塞住咗其他人把口。

除咗取得精神上既勝利之外，俾斯麥極力阻止奧地利加入德意志關稅同盟，仲積極同俄羅斯法國等大國打好關係，喺外交上做咗好多嘢。同時，佢反統一既立場來個180度轉變，佢發覺普魯士擺脫奧地利影響既唯一方法，就係透過武力擴張，建立以普魯士為首既統一德國。喺法蘭克福，俾斯麥仲遇見佢未來嘅對手－－俄羅斯駐法蘭克福大使戈察哥夫（Alexandar Gorchakov），佢哋兩個既故事發生喺德國統一之後，或者下次有機會先同大家講，有興趣可以google Eastern Question。

19世紀偉大外交家之一，戈察哥夫

話人查下，最早將Germania 譯做華文｢日耳曼｣係咩人來 可能睇佢講咩語言會查到

終於live 左....樓主好波有冇諗過整個blog 儲起佢

係咪真係搵把劍來決鬥

格劍

我諗係類似西部牛仔？利申鳩估

以前歐洲人，尤其係上層人士，郁啲就去決鬥，話係為咗捍衛自己既榮譽。同常佢地係用真劍格鬥，後來演變成用真槍。咁俾斯麥同同事作為重要人物，就梗係唔會打真軍啦，估計一就赤手空拳，一就用劍點到即止。

我之前聽過真槍啲啲人決鬥係隔開一段路
大家支槍入一粒彈 準備好就慢慢向對方走
行到覺得可以一槍射死對方就開槍
畀人射中先/射失就輸 唔知有冇錯

去到十八世紀，啟蒙運動支持者就成日批評依個行為，因為真係死好多人，啲人仲要係上層精英。

以19世紀美國為例，美國海軍軍官死於決鬥既人數，竟達死於戰場人數既三分之二。on9到有個財政部長又係死於決鬥。

不過決鬥依味野喺美國政界，好似又再次興返 :

嗰時佢都仲係屬於商界嘅
希望President Trump可以將決鬥嘅潮流帶入去政界啦

白宮mma

"鳩"渠的皇冠
唔係講緊威廉一世被迫做''在德意志的皇帝"而無得做"德意志皇帝"，所以覺得係地下汁番啲沙咩

我一直唔太肯定我咁理解岩唔岩
再錯嘅話巴打糾正下

巴打應該講下巴爾幹史（夾雜住土國等等）

就算是德意志，個版圖已經可以涵蓋荷蘭（神羅領土，語言接近）到波羅的海（波的德語社群，條頓騎士，漢莎同盟）

德國當年個泛日耳曼主義仲想拉攏埋英國（盎格魯-撒克遜），但人地唔show佢

唔太認同
俾斯麥由始至終其實都是反對德國統一，但由於議會內民族主義者影響力越來越大，所以他先勉強擺出支持統一既姿態，緩解議會既壓力
後來他用福利主義來動員勞工反中產自由派，用文化戰爭動員自由派打擊教會，手段其實一樣

不過他後來發現自己越來越比“民意”綁架，一開頭北德聯邦只是想將奧地利同舊教盟友

同舊教盟友踢出德意志聯盟，但後來普奧戰爭之後 作為德國地區最強既國家，普魯士已經無辦法唔負起由拿破崙三世手上保護巴登同巴伐利亞既責任，最後導致德國統一

普法戰爭之後，其實俾斯麥同威廉一世無想象中風光，尤其是俾斯麥真係玩大左，後來他儘力係德意志帝國裡面提升普魯士既地位，又特登鼓勵巴伐利亞自治希望班天主教自發離開令德國走翻翻去北德意志聯盟既狀態，都可以顯示到俾斯麥當時既心理狀態

我成日覺得德國統一唔係好事

所以德國宜家就是統一左都是小德意志，仲要用閹割德國民族精神來維持歐洲和平

德意志一強大就周圍撩交打 戴卓爾夫人直頭係仇德

結局左？

唔同晒啦
今日德國最多左膠

每日lunch就係睇樓主編文過

而家畀麥克爾夫人咁搞法 下一手隨時偏右

Wiki睇完近東問題，好精彩，睇嚟鄂圖曼嘅衰亡史都有好多野可以講，完全係英法奧普俄嘅角力。

巴爾幹國家獨立、塞爾維亞掘起、一戰、英法托管中東、猶太人復國、現代土耳其成立，好精彩，全部都影響深遠。

以巴、庫爾德族問題、南斯拉夫內戰（完咗但而家仲有科索沃等問題）、埃爾多安將土耳其再伊斯蘭化，到而家仲有好多課題。

我都係日日睇一編

北話係/ɻ/喎

多謝巴打補充

或者小弟依道可以寫好啲，應該話俾斯麥認為普魯士要擺脫奧地利既影響，就必需要透過擴張，同埋喺武力同外交上降伏奧地利。唔少人同巴打既諗法類似，都認為俾斯麥由始至終只係為普魯士擴張而奮鬥，同時威廉一世其實唔係幾想以聯邦既方式統一德國。

btw, 喺小弟出文既同時，各位巴打都做咗唔少高質既補充，令我都獲益良多

from wiki:

He did, however, remain dedicated to unification for a time, leading the Frankfurt Parliament to offer him the crown of Germany on 3 April 1849, which he refused, purportedly saying that he would not accept "a crown from the gutter".

其實依句都幾fit德國統一既情況，可能就係咁俾人當咗係威廉一世講。

如是者，佢依個大使一做就做咗七年。1857年，腓特烈。威廉患上中風，由細佬威廉親王攝政。威廉親王本身唔係幾好保皇派，反而傾向自由派，結果原本既保皇派內閣被換成自由派掌權。威廉親王見俾斯麥咁撚保皇，而且兩人喺十幾年前嗰個舞會見面個陣，留低唔愉快既經歷，於是將佢發配邊疆－－去俄羅斯做大使。通常普魯士駐聖彼得堡大使都擁有少將頭銜，因為兩國通常係以軍事機構渠道溝通，但係威廉親王拒絕躍升俾斯麥為少將，可見依個任命有種發配邊疆既意微。點知俾斯麥喺俄國又撈得唔錯，原來俾斯麥死鬼娘親同俄國皇太后係兒時玩伴，俾斯麥憑住母幹，得以喺聖彼得堡立足。

1862年，俾斯麥被派去巴黎擔任大使，佢喺巴黎憑住出色既外交技巧，同埋崛強既獨特性格，得到其他國家既大使留意。英國大使迪士萊尼（Benjamin Disraeli），後來喺Eastern Question 上同俾斯麥過招既英國首相，就形容佢「既然講得出，就會一字不漏做出嚟」，睇返俾斯麥往後既表現，睇嚟佢睇人都幾準下。

返嚟柏林依邊，無兒無女既腓特烈。威廉四世喺1861年逝世，攝政王威廉繼位，是為威廉一世（Wilhelm I）。依個係一個天大既喜訊，因為小弟終於唔駛再打腓特烈依三隻字啦！威廉一世繼位個陣已經成64歲，可能佢由細到大都唔係王儲，所以嚴重缺乏政治歷練，喺政治上睇唔到同年紀相稱既老練。而且佢生性軟弱，佢喺繼位之前仲諗住出走普魯士，逃避大臣既推舉。阿哥忽然死咗，自己走馬上任，梗係倒瀉籮蟹，而家佢仲要面對一個難題。

英國首相迪士萊尼

威廉一世

威廉一世登基大典

威廉一世係咪全世界最老登基既國王？

有樣野想問好耐
點解普魯士、俄國同某啲神聖羅馬帝國公國用同一隻鷹黎做象徵？

因為羅馬帝國一直用鷹做象徵,而之後嘅歐洲國家想突顯同羅馬帝國嘅傳承所以都會用鷹

即係個個都爭住claim係羅馬帝國正統？

英王威廉四世，登基時都係64歲，不過比威廉一世登基嗰陣大一個月

而家英國王儲查理查理應該會破紀錄，都成68歲。

補充多dd

嗰陣神聖羅馬帝國建立嗰陣,為咗突顯同之前羅馬帝國嘅聯繫，就用隻鷹做國徽，而d諸侯想突顯同皇帝之間嘅關係，都用隻鷹做自己嘅徽章，久而久之德意志地區d國家都用鷹做國徽

俄羅斯就因為伊凡三世娶咗拜占庭嘅公主做老婆，後來拜占庭滅亡之後俄羅斯話自己係拜占庭嘅正統繼承人就改用雙頭鷹做國徽，因此好多喺巴爾幹嘅斯拉夫國家受俄羅斯影響而用雙頭鷹做國徽

原來係咁

話說佢仲係攝政王個陣，軍事部長隆恩（Albrecht von Roon）提出軍事改革法案，建議取消後備軍，法案減省開支，提升國家軍隊實力，對之前俾奧地利羞辱一方既普魯士嚟講，非常重要，當然得到威廉一世支持。但係對掌握後備軍既資產階級軍官嚟講，後備軍既撤銷代表佢地同軍隊絕緣，同時增加控制常備軍既容克地主既影響力。所以普魯士議會既多數黨，代表資產階級既進步黨，以開支增加為由投反對票，喺當年革命個陣訂立既憲法底下，議會有權拒絕批准軍事撥款，所以進步黨一併否決法案同軍費預算案。軍費預算通過唔到，莫講話改革，連軍隊明年都會攞唔到撥款。

德國統一「三劍客」之一隆恩

威廉一世本身都支持屬自由派既進步黨，但係點知人地唔俾面，佢只好解散議會，重新大選，結果進步黨又贏得多數議席。佢唔服氣，啱啱喺登基大典行出嚟，就即刻解散多次議會，最後進步黨老是常出現，又上多次台，攻勢更加猛烈。依個時候唔少部長都頂唔順進步黨既壓力而辭職，攪到威廉一世心灰意冷，諗住退位俾個仔，點知個仔反覆推辭，仲出走柏林去旅行。

議會唔肯讓步，自己又退唔到位，威廉一世今次真係跳樓都唔掂。依個時候，隆恩向國王進言：「臣認為舉朝之士，皆是庸人，臣亦無不例外。事到如今，只有一人，方能扭轉乾坤。」說罷就喺國王耳邊講咗個人名，威廉一世一聽皺一皺眉，最後都係點頭默認。

1862年9月，47歲既俾斯麥打開首相辦公室既大門。佢揸住辦公枱上面，刻有普魯士國徽既鋼筆，心入面既權力慾同愛國心猶如泉湧。佢用依支筆，喺牆上掛住既歐洲地圖上畫咗個大圈。大圈從東普魯士嘅但澤，畫到去巴伐利亞既慕尼黑，再兜到西德既法蘭克福同科隆，最後經過北德既漢堡同不來梅，返番去但澤。佢再喺圈入面打咗個交叉。從交叉既夾角中，可以依稀見到一隻字：Berlin。

新任普魯士首相俾斯麥

查理斯應該都係威爾斯親王止步架啦
英女王仲咁健康

佢當時係得2條路啫
一係繼續做所謂既"半個列強"
不過咁樣地位分分鐘只會好過意大利小小
一係就借德意志民族主義東風黎擴張做真正既列強
當然後果係所謂"普魯士俾德意志吞噬左"
但呢個更多只係歷史潮流
邊有得咁便宜

實際上呢種對所謂普魯士傳統既追崇
對德意志民族主義既貶低
更加多係對一戰二戰失敗既事後反省
認為保持住普魯士呢個所謂"理性國家"就可以唔咁悲劇收場啫

樓主會否預告之後講邊國歷史

push
live

要開新post了

好想睇首相點剷平班左膠

咁美國呢

建立一個北德意志聯邦，成為普魯士主導既小德意志，已經足以令普魯士成為一個完整既列強
普法戰爭既時候單單是北德既工業產值同人口已經大致同法國相當仲有局部優勢

隔離我個po有講，羅馬共和國係共和主義者既烏托邦來。所以美國建國先賢刻意模仿羅馬政制，例如元老院，眾議院，選舉人團都是羅馬野來。

後來法國大革命都有學羅馬，結果第一共和國既歷史走向都同羅馬一樣，由凱撒終結

做得到先得架
就算係北德意志邦聯時期普魯士可以話佔絕對優勢
都焗住要自己做埋邦聯總理個位
已經搞到佢個大普魯士構想破左產
你先要明白"普魯士本部"本身力量係唔足以領導德意志
係維也納會議之後焗住食左萊茵地區先開始有呢個實力
但呢部分本身就係一D都唔普魯士
要向德意志地區擴張
普魯士又點可能壓得住成個德意志地區既民族主義浪潮

留名學嘢

有冇巴打可以推介普魯士/普法戰爭嘅紀錄片（最好有英語字幕講德文嘅）

無知一問
Civ6 德意志個個腓特烈係邊一個腓特烈

本來威廉一世都只係因為搵唔到人，先搵俾斯麥過嚟搏一搏，睇下有冇辦法令軍事改革法案通過。連王儲xxx（我唔會再講嗰三隻字）同奧古斯塔王后初初都唔信任俾斯麥，搞到威廉一世有放棄法案既諗法。

所以俾斯麥做既第一件事，就係穩住威廉一世依個無膽鬼先。當時威廉一世啱啱出巡返黎，佢喺一列返回柏林既列車上面，同心緒頹喪既國王會面。

威廉一世同俾斯麥講：「事情會如何結束，朕能精確預測。有朝一日，喺御林廣場，喺朕既窗台下面，有人將你個頭斬落嚟，稍後就會輪到朕。」

「之後呢，陛下？」俾斯麥答。

「仲講之後？我倆君臣二人都會死！」

俾斯麥然後話：「係呀，我哋都會死。但係我地遲早都會死，唔通我哋唔可以死得體面啲咩？ 為咗國家而奮鬥，無論死喺斷頭台上，定係戰場上，都係同等光榮。」

「陛下想做俾人斬頭，軟弱無能既路易十六，定係用自己鮮血，保衛自己王權既查理一世？」英王查理一世喺二百年前，同英國議會打咗場英國內戰，最尾戰敗被處死，是為英國君主立憲及資產階級統治制度既起源。

俾斯麥越講越興奮：「。。。陛下必須戰鬥到底，反擊暴力（好似係你挑起先嗰喎），即使最後失敗，我哋高尚既精神都會被載入史冊！」

最後47歲既佢用堅定既眼神，望住面前既六旬老人：「怯，你就輸一世！」

（以上大部分，大部分呀，摘錄自俾斯麥回憶錄）

據俾斯麥自述，經過佢一番「訓話」之後，威廉一世既自信同勇氣從此返晒嚟，雖然佢軟弱既性格仲係度，但係已經俾以前更加硬淨。實情係咪咁，小弟唔知，但係至少俾斯麥成功俘虜咗國王既心，兩人自此成為統一德國路上既好拍檔。

俾斯麥搞掂國王之後，就專注喺議會議會入面，佢上任後第一個「傑作」，就係佢喺1862年9月30日，於普魯士下議院進行既一場演講。演講既精華在於末段：「當前種種問題，並唔係靠幾場演講，或者多數人既決議，就可以解決到。1848同1849年既失敗，就係一個教訓。問題只有一個答案--」

佢舉起握緊既拳頭。

「就係鐵同血！」

依個就係佢既別稱--鐵血宰相既由來，鐵代表武器，血即代表士兵。當時「鐵血宰相」依個稱呼唔係啲乜野好野，反而比較貶義，有種崇尚武力既戰爭狂既意味，所以俾斯麥一開始唔係好受普魯士乃至德意志人民既歡迎。

47歲(堅定)

佢未必係戰爭狂，但佢一定係條老狐狸。佢敏銳地察覺到，憲法雖然規定，預算案需要國王同立法機關一致通過，先可以生效，但就冇提過萬一有一邊唔通過，應該點樣處理個預算案。佢利用依個loophole，依照上一年既軍事預算案，為軍隊撥出軍費，解決燃眉之急，依個情況持續到普奧戰爭為止，普魯士勝出後，議會冇藉口再否決軍事改革法案，先至完結。另一邊廂，啲議員俾佢咁樣一玩，嚇到休會三個月，討論憲法漏洞。趁著依個空檔，俾斯麥即刻透過威廉一世名義，通過唔少具爭議既法案，直情人數都唔駛點，因為零既半數都係零。當議會重開，佢俾議員炮轟時，佢堅守保皇立場，強調佢淨係向國王負責，關你地叉事，咁就頂住咗議會既壓力。

各位，俾斯麥就係一個咁嘅人。細個讀書玩下玩下，但又憑著天才，學識八國語言。大咗一事無成，去到三十歲先穩定落嚟。跟住靠著父母幹投身政壇，上咗位後第一樣政績，就係踐踏憲法。簡單啲嚟講，就係一個醒目做得嘢既二世祖，手段極強但都幾卑鄙既政治家。但係你又吹佢唔脹，佢主導德國既統一，的確德意志既偉人。

樓主加油! 每晚都追你個post 學野

法案風波完結，俾斯麥馬不停蹄開始佢既德國統一大計。一直以嚟，日耳曼邦聯圍繞著普魯士同奧地利依對歡喜冤家，提出兩種統一方案：大德意志方案（Großdeutsche Lösung），主張由奧地利統一德國；小德意志方案（Kleindeutsche Lösung），主張由普魯士統一德國，並將奧地利排除在外。

大德意志方案主要受奧地利，同以巴伐利亞為首既南德諸國所支持，佢地認為奧地利四百年嚟都係德意志既大佬，應該由佢統一德國，而普魯士依啲北佬，嚟自鄉下地方（南德地區不嬲工商業方面較發達)，唔配做佢地既大佬。

小德意志方案主要支持者就係以普魯士為首既北德國家，以及關稅同盟入面大部分成員。佢地認為奧地利，或稱哈布斯堡帝國，領土入面只有三成係德意志地區，其餘部分包括匈牙利、捷克（波希米亞）同南斯拉夫等。倘若奧地利加入統一德國，依班異族應該點處理呢？話明德國，就冇理由會有南斯拉夫係度啦，如果奧地利放走佢地，又要擔心佢地會唔會同英法勾結，嚟個東西夾攻，到時就大鑊啦，所以為咗德意志既共同利益，奧地利無得玩依個統一遊戲。

德意志國家對兩種方案持唔同意見，史稱德意志問題（Deutsche Frage）。

其實仲有人提出第三個方案，就係統一所有德意志國家，除咗奧地利同普魯士。。。小弟都係講返俾斯麥算。

由誰統一德國?--奧地利？普魯士？

西德意志語系地圖（1918年；英語不在圖中)

紅鬍子腓特烈．巴巴羅薩（Friedrich Barbarossa ），佢將神羅擴張到意大利。

加油樓主

要開新post

[url]倘若奧地利加入統一德國，依班異族應該點處理呢？[/url]
波蘭人: ...

有個問題想問
神羅前身係法蘭克王國咁即係德法係同源？

法蘭西是西法蘭克帝國既一個省

大德意志方案主要受奧地利，同以巴伐利亞為首既南德諸國所支持，佢地認為奧地利四百年嚟都係德意志既大佬，應該由佢統一德國，而普魯士依啲北佬，嚟自鄉下地方（南德地區不嬲工商業方面較發達)，唔配做佢地既大佬

於是幾十年之後有一個奧地利出身既巴伐利亞陸軍下士...

強烈支持巴打寫巴爾幹史
加埋土國

辛苦了

1001

巴打開定新post,就爆

新post:

今晚先有文

奧地利之逆襲，德國成魔之路

推到1001

就嚟1001
多謝＋支持樓主巴打繼續講故！

[歷史台]普魯士之逆襲，德國統一之路 (3) - LIHKG Web

推爆佢